\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cancel}
\usepackage{stellar}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{witharrows}
\usepackage{mathrsfs}

\WithArrowsOptions{displaystyle}

\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{patterns.meta}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{positioning}

% Cancel color
\renewcommand{\CancelColor}{\color{red}}

\title{Geometria differenziale}
\author{Paolo Bettelini}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

% Titoli riorganizzati per argomenti: le intestazioni di lezione/data sono state sostituite.

\part{Curve}

\section{Curve parametrizzate e richiami di geometria affine}

%\begin{blackhole}

% Aggiornare quella in analisi multivariabile con un intervallo generico non degenere1
\begin{snippetdefinition}{Curva parametrizzata di classe \(\mathcal C^k\)}
    Una \emph{curva parametrizzata} su \(\realnumbers^n\)
    è una funzione \(\sigma \colon I \fromto \realnumbers^n\)
    con \(I\) intervallo reale (con più di un punto)
    e con \(\sigma\) di classe \(\mathcal C^k\).
\end{snippetdefinition}

Le derivate sono generalmente definite per l'interno dell'intervallo.
La classe \(\mathcal C^k\) è definita su un estremo dell'intervallo, per esempio \([a,b)\),
se \(\sigma\) può essere prolungata a funzione \(\tilde \sigma\)
di classe \(\mathcal C^k\) su \((a- \varepsilon, b) = I_\varepsilon\),
cosicché \(a \in I_\varepsilon\).
In tal caso \(\sigma'(a)\) è ben definito come \(\tilde \sigma'(a)\).

Per parametrizzare un segmento fra \(A\) e \(B\)
possiamo scrivere \(P = (1-t)A + tB\) oppure \(P = \lambda A + \mu B\)
dove \(\lambda + \mu = 1\), che viene detta combinazione lineare affine.
Se richiediamo anche che \(\lambda,\mu \geq 0\) allora si chiamano combinazioni convesse.
Quest'ultima si generalizza al \(k\)-simplesso.

% mettere questo in omologia
\begin{snippetdefinition}{\(k\)-simplesso in \(\realnumbers^n\)}
    Sia \(n \geq k\).
    Consideriamo \(k + 1\) punti \(P_0, \cdots, P_k \in \realnumbers^n\)
    in posizione lineare generale, cioè
    non appartenenti ad un sottospazio affine di dimensione minore o uguale a \(r-1\).
    Allora il \(r\)-simplesso di tali vertici è
    \[
        \Delta^n = \left\{
            \sum_{i=0}^r \lambda_i P_i
            \suchthat
            \lambda_j \geq 0 \land \sum \lambda_i = 1
        \right\}
    \] 
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Sottospazi affini in forma parametrica}
    Sia \(U \subseteq \realnumbers^n\) sottospazio vettoriale di dimensione \(r \leq n\)
    e \(P_0 \in \realnumbers^n\).
    Allora
    \[
        L = \left\{
            P_0 + u \suchthat u \in U
        \right\} = P_0 + U
    \]
    è il sottospazio affine
    di direzione \(U\) e passante per \(P_0\).
\end{snippetdefinition}

Questi sono una generalizzazione della retta.
Fissata una base \(u_1, \cdots, u_r\) di \(U\),
otteniamo la parametrizzazione lineare
\[
    L = \left\{
        P_0 + \sum_{i=1}^r \lambda_i u_i
        \suchthat \lambda_i \in \realnumbers
    \right\}
\]
cioè \(\sigma \colon \realnumbers^r \fromto \realnumbers^n\)
dato da
\[
    \sigma(\lambda_1, \cdots, \lambda_r) = P_0 + \sum_{i=1}^r \lambda_i u_i
\]
è una parametrizzazione completa di \(L\).
Chiaramente \(P_0\) può essere arbitrariamente scelto fra i punti di \(L\)
e la base può essere scelta arbitrariamente fra i punti di \(U\).
Il passaggio alle coordinate affini
\begin{align*}
    \sigma(\lambda_1, \cdots, \lambda_r)
    &= P_0 + \sum_{i=1}^r \lambda_i u_i \\
    &= P_0 - \left( \sum_{i=1}^r \lambda_i P_0 \right) + \sum_{i=1}^r t_i(\underbrace{P_0 + \lambda_i}_{\in L})
\end{align*}
Chiamando \(P_i = P_0 + u_i\) possiamo scrivere
\[
    \sigma(\lambda_1, \cdots, \lambda_r) = \sum \lambda_0 P_0 + \sum_{i=0}^r \lambda_i P_i
\]
cosicché
\[
    \sum_{i=0}^r \lambda_i = 1
\]
che sono tanti parametri.
Così si possono ottenere i punti all'interno dei simplessi con i \(\lambda_i \geq 0\).

% Da mettere in analisi assieme agli altri
\begin{snippetdefinition}{Baricentro di un insieme di punti}
    Dati \(P_0, \cdots, P_n \in \realnumbers^n\) arbitrari, il loro baricentro
    è dato dalla combinazione affine
    \[
        B = \frac{1}{n+1} \sum_{i=0}^n P_i
    \]
\end{snippetdefinition}
che è la media aritmetica.

\begin{snippettheorem}{Teorema di geometria euclidea}
    Il baricentro di un triangolo
    è il punto di incontro delle rette
    mediane, e divide ciascuna mediana in due parti una lunga \(\frac13\) dell'altra.
\end{snippettheorem}

Fisicamente, il motivo per cui si incontrano
è dato dal fatto che il baricentro di un segmento è il suo punto medio.
Il baricentro del segmento di una delle mediane è una media pesata a \(\frac23\).

\begin{snippetproof}{}
    Sia \(B = \frac13(P_0 + P_1 + P2)\).
    Consideriamo la retta \(P_0B = \{(1-t)P_0 + tB\}\), cioè
    \[
        P_0B = \left(1 - t + \frac{t}{3}\right)P_0 - \frac{t}{3}P_1 + \frac{t}{3}P_2
    \]
    che sta sul lato \([P_1, P2]\) se e solo se \(1-t + t/3 = 0\),
    cioè \(t = 1/2\). Quindi,
    \begin{align*}
        \left(1 - t + \frac{t}{3}\right)P_0 + \frac{t}{3}P_1 + \frac{t}{3}P_2
        = \frac{1}{2}P_1 + \frac{1}{2}P_2
    \end{align*}
    per \(t=1/2\), che è il punto medio \(M_{1,2}\) fra \(P_1\) e \(P_2\).
    Analogamente lo stesso vale per ogni mediana \(P_i M_{j,k}\).
    Quindi le tre mediane si incontrano nel baricentro.
    Inoltre, vediamo come scrivere \(B\) come combinazione affine fra \(P_0\)
    e \(M = M_{1,2}\). Abbiamo
    \begin{align*}
        M &= \frac{1}{2}P_1 + \frac{1}{2}P_2 = \restr{
            (1-t)P_0 + tB
        }{t=\frac32} \\
        &= -\frac12 P_0 + \frac32 B
    \end{align*}
    Da cui ricaviamo \(B = \frac13 P_0 + \frac23 M\).
\end{snippetproof}

Lo stesso teorema vale per i simplessi di dimensione superiore.
Per il tetraedro la mediana parte dal baricentro di ogni faccia, cioè
il baricentro del triangolo. Quindi abbiamo una sorta di successione di punti di baricentro,
e la mediana viene spezzata in due parti con rapporto \(\frac14\).

\begin{snippetdefinition}{}
    Due curve parmetrizzate \(\sigma_1 \colon I \fromto \realnumbers^n, \sigma_2 \colon J \fromto \realnumbers^n\) di classe \(\mathcal C^h, \mathcal C^k\)
    rispettivamente si dicono \emph{equivalenti}
    se esiste un diffeomorfismo \(h \colon J \fromto I\) tale che \(\sigma_2 = \sigma_1 \circ h\).
\end{snippetdefinition}

Il diffeomorfismo è un omeomorfismo tale che \(h,h^{-1}\) siano di classe \(\mathcal C^{\max\{h,k\}}\).
Quindi se \(h,k \geq 1\) allora \(h,h^{-1}\) sono derivabili e quindi
\(h'(t) \neq 0\) in quanto
\[
    \frac{dh^{-1}}{ds} = \restr{\frac{1}{h'(t)}}{s = h(t)}
\]
ne segue quindi che per \(t \in J\) abbiamo \(h'(t) > 0\) o \(h'(t) < 0\),
cioè è monotona crescente o decrescente.

\begin{snippetexample}{Tutte le parametrizzazioni lineari di una retta sono equivalenti}
    \(\sigma_1(s) = P_1 + sv\) e \(\sigma_2(t) = P_2 + tw\)
    parametrizzano la stessa retta se e solo se
    \[
        \begin{cases}
            P_2 = P_1 + s_0v \\
            w = \rho v
        \end{cases}
    \]
    In tal caso \begin{align*}
        \sigma_2(t) &= P_1 + s_0 v + t\rho v \\
        &= P_1 + (s_0 + t\rho)v \\
        &= \sigma_1(s_0 + t\rho) = \sigma_1(h(t))
    \end{align*}
    con \(h(t) = s_0 + t\rho\) e \(\rho \neq 0\).
\end{snippetexample}

D'ora in poi tendiamo a lavorare con curve liscie.

\begin{snippetdefinition}{}
    Una curva \(\sigma \colon I \fromto \realnumbers^n\) liscia si dice
    \emph{regolare} se \(\sigma' \neq 0\).
\end{snippetdefinition}

Una curva regolare ha una forma arrotondata ovunque, in quanto esiste sempre una retta tangente.
Una curva \((x, f(x))\) è sempre regolare.

\begin{snippetexample}{Parametrizzazioni standard di una circonferenza}
    Sia \(C\) la circonferenza di centro \(P_0 = (x_0, y_0)\) e raggio \(R\).
    Le parametrizzazioni standard sono
    \[
        \sigma(t) = P_0 + R(\cos(\omega t), \sin(\omega t))
    \]
    con \(\omega \in \realnumbers^*\).
    Risulta regolare.
\end{snippetexample}

\begin{snippetdefinition}{Curva a tratti}
    Se esiste un ricoprimento di intervallo
    \[
        I \subseteq (-\infty, t_1] \union \left(\bigcup [t_i, t_{i+1}]\right) \union [t_k, +\infty)
    \]
    tale per cui le restrizioni a questi intervalli sono regolari o lisci etc.
\end{snippetdefinition}

In una curva liscia le derivate esistono gli estremi, quindi se a tratti, sui punti di cuspide possiamo
avere derivata destra e sinistra usando le derivate dei pezzi di curva prima o dopo rispettivamente.

\begin{snippetdefinition}{}
    Una curva liscia a tratti è detta regolare se le sue derivate destre e simistri sono non nulli.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Punto angoloso e cuspidi per una curva}
    Se \(\sigma_{-}'(t) \neq \sigma_{+}'(t)\) e sono enrambi non nulli,
    allora \(\sigma(t)\) è detto:
    \begin{enumerate}
        \item punto angoloso se \(\sigma_{-}'(t), \sigma_{+}'(t)\) sono linearmente indipendenti
        \item cuspide se \(\sigma_{-}'(t) = \lambda \sigma_{+}'(t)\) con \(\lambda < 0\).
    \end{enumerate}
    Disegno.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Angolo di un punto angoloso per curve}
    Definiamo l'angolo
    \[
        \varepsilon(t) \triangleq \begin{cases}
            +\arccos \left(
                \frac{
                    \langle \sigma_{-}'(t), \sigma_{+}'(t)\rangle
                }{
                    ||\sigma_{-}'(t)|| \cdot ||\sigma_{-}'(t)||
                }
            \right) & \det(\sigma_{-}'(t), \sigma_{+}'(t)) > 0 \\
            -\arccos \left(
                \frac{
                    \langle \sigma_{-}'(t), \sigma_{+}'(t)\rangle
                }{
                    ||\sigma_{-}'(t)|| \cdot ||\sigma_{-}'(t)||
                }
            \right) & \det(\sigma_{-}'(t), \sigma_{+}'(t)) < 0
        \end{cases}
    \]
\end{snippetdefinition}

Cioè prendiamo il segno positivo se le due derivate formano una base orientata positivamente in \(\realnumbers^2\),
e negativo altrimenti. È il verso della minima rotazione per portare la derivata sinistra sulla derivata destra.

\begin{snippetdefinition}{Curva semplice}
    Sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\) liscia a tratti
    è detta semplice, o chiusa di Jordan, se
    \begin{enumerate}
        \item \(\sigma(a) = \sigma(b)\)
        \item \(\sigma'(a) = \sigma'(b)\)
        \item sono iniettivi
        \[
            \restr{\sigma}{(a, b]}, \quad \restr{\sigma}{[a, b)}
        \]
    \end{enumerate}
\end{snippetdefinition}
La seconda intersezione è quella di auto intersecarsi.
\begin{snippettheorem}{Teorema della tangenti di Hopf}
    Se \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\) è curva semplice e regolare
    avente solo punti angolosi, allora il vettore
    \(\sigma'(t)\) percorre una rotazione complessiva
    \(\pm 2\pi\).
\end{snippettheorem}

\begin{snippetcorollary}{}
    La somma degli angoli orientati estermi di un poligono chiuso è sempre
    \(\pm 2\pi\).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetexercise}{}
    Usare questo corollario per mostrare che la somma degli angoli interni è \((n-2)\pi\).
\end{snippetexercise}

\begin{snippetexample}{Biliardo rettangolare}
    Consideriamo un biliardo senza attriti di lati \(a,b\).
    Sia \(\mu\) il coefficiente angolare della direzione del tiro.
    \begin{enumerate}
        \item se \(\mu\) è commensurabile con
        \(b/a\), allora la traiettoria è periodica.
        \item se \(\mu\) non è commensurabile con \(b/s\) allora la traiettoria è densa.
    \end{enumerate}
\end{snippetexample}

\section{Biliardo rettangolare}

Consideriamo un biliardo ideale, cioè senza attrito, il cui tavolo è il rettangolo
\[
    S=[0,a]\times [0,b]\subseteq \realnumbers^2,
    \qquad a,b>0.
\]
Una traiettoria è una curva spezzata: all'interno del rettangolo è un segmento di retta, mentre quando incontra un lato viene riflessa secondo la legge dell'uguaglianza fra angolo di incidenza e angolo di riflessione.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=stealth]
    \draw[->] (-0.3,0) -- (5.1,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-0.3) -- (0,2.9) node[above] {$y$};
    \draw[thick] (0,0) rectangle (4,2);
    \node[below] at (4,0) {$a$};
    \node[left] at (0,2) {$b$};
    \node[below left] at (0,0) {$0$};
    \coordinate (P) at (0.55,1.25);
    \fill (P) circle (1.5pt);
    \node[above right] at (P) {$(x_0,y_0)$};
    \draw[thick] (P) -- (1.55,0) -- (3.15,2) -- (4,0.95);
    \node at (0.95,0.4) {$\mu$};
    \node at (2.5,0.8) {$-\mu$};
    \node at (3.55,1.2) {$\mu$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippettheorem}{Alternativa per il biliardo rettangolare}
Sia la direzione iniziale del tiro data dalla retta
\[
    y-y_0=\mu(x-x_0),
\]
dove \(\mu\) è il coefficiente angolare. Allora vale la seguente alternativa.

\begin{enumerate}
    \item Se \(\mu\) è commensurabile con \(\frac{b}{a}\), cioè
    \[
        \frac{\mu}{b/a}=\frac{\mu a}{b}\in \rationalnumbers,
    \]
    allora la traiettoria ideale è periodica: dopo un numero finito di riflessioni ritorna alla stessa posizione con la stessa direzione.

    \item Se \(\mu\) è incommensurabile con \(\frac{b}{a}\), cioè
    \[
        \frac{\mu a}{b}\notin \rationalnumbers,
    \]
    allora la traiettoria ideale è densa nel rettangolo \(S\).
\end{enumerate}
\end{snippettheorem}

I tratti lineari della traiettoria appartengono a due soli fasci di rette parallele: quelli con coefficiente angolare \(\mu\) e quelli con coefficiente angolare \(-\mu\). Infatti una riflessione su un lato verticale cambia il segno della velocità orizzontale, mentre una riflessione su un lato orizzontale cambia il segno della velocità verticale; in entrambi i casi il coefficiente angolare cambia segno.

Se si vuole parametrizzare la traiettoria come curva regolare a tratti
\[
    c(t)=\bigl(x(t),y(t)\bigr),
\]
si può scegliere \(t\) come distanza percorsa in orizzontale. Su ciascun tratto lineare si ha allora
\begin{align*}
    x(t)&=x_*+\varepsilon t,\\
    y(t)&=y_*+\eta\mu t,
\end{align*}
dove \(x_*,y_*\in \realnumbers\) e \(\varepsilon,\eta\in\{-1,1\}\). Le costanti, i segni e gli intervalli di valori di \(t\) su cui valgono queste formule sono determinati univocamente dalla scelta iniziale di \((x_0,y_0)\) e di \(\mu\).

\begin{snippetexercise}{Periodicità nel caso commensurabile}
Dimostrare che, se \(\frac{\mu a}{b}\in \rationalnumbers\), allora la traiettoria del biliardo rettangolare è periodica.
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
Supponiamo
\[
    \frac{\mu a}{b}=\frac{m}{n},
    \qquad m,n\in \mathbb{Z},\ n\neq 0.
\]
L'idea è quella di raddrizzare le riflessioni: invece di riflettere la traiettoria dentro il rettangolo, riflettiamo il rettangolo stesso. Nel piano ricoperto da copie riflesse del rettangolo, la traiettoria diventa la retta
\[
    y-y_0=\mu(x-x_0).
\]

Nel ricoprimento con periodi \(2a\) in orizzontale e \(2b\) in verticale, basta osservare cosa succede dopo uno spostamento orizzontale pari a \(2na\). Lo spostamento verticale corrispondente è
\[
    \mu\,2na
    =
    2n\mu a
    =
    2n\frac{m}{n}b
    =
    2mb.
\]
Dunque, nel piano sviluppato, la retta passa da un punto a un punto equivalente per la griglia di periodi \((2a,2b)\). Ripiegando il piano sul rettangolo iniziale, la traiettoria ritorna alla stessa posizione e alla stessa direzione. Quindi la traiettoria nel biliardo è periodica.
\end{snippetsolution}

\subsection{Sviluppo del biliardo sul piano}

Per studiare la parte densa conviene sostituire le riflessioni della traiettoria con riflessioni del tavolo. Immaginiamo un foglio infinito diviso da un reticolo rettangolare di dimensioni \(a\times b\). Tracciamo nel piano la retta
\[
    y-y_0=\mu(x-x_0).
\]
Se ora ripieghiamo il foglio lungo tutte le rette del reticolo fino a sovrapporre ogni rettangolo al rettangolo campione \([0,a]\times[0,b]\), la retta tracciata sul foglio diventa esattamente una traiettoria di biliardo.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85, >=stealth]
        \def\A{2.4}
        \def\B{1.3}

        \foreach \i in {0,1,2,3,4} {
            \draw[thick] ({\i*\A},0) -- ({\i*\A},{3*\B});
        }

        \foreach \j in {0,1,2,3} {
            \draw[thick] (0,{\j*\B}) -- ({4*\A},{\j*\B});
        }

        \draw[very thick, blue] ({0.35*\A},{0.45*\B}) -- ({3.85*\A},{2.65*\B});

        \node at ({0.5*\A},{0.12*\B}) {$a$};
        \node at ({1.5*\A},{0.12*\B}) {$a$};

        \node at ({-0.18*\A},{0.5*\B}) {$b$};
        \node at ({-0.18*\A},{1.5*\B}) {$b$};
        \node at ({-0.18*\A},{2.5*\B}) {$b$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Viceversa, ogni traiettoria di biliardo deriva da una retta del piano sviluppato. Infatti la traiettoria nel rettangolo è determinata univocamente dal punto iniziale \((x_0,y_0)\) e dalla pendenza \(\mu\), cioè dalla retta iniziale \(y-y_0=\mu(x-x_0)\).

\subsection{Gruppo delle riflessioni del rettangolo}

Indichiamo con
\[
    \iota_{na}(x,y)=(2na-x,y),
    \qquad
    \jmath_{mb}(x,y)=(x,2mb-y)
\]
le riflessioni rispettivamente rispetto alle rette verticali \(x=na\) e orizzontali \(y=mb\), con \(n,m\in \mathbb{Z}\). L'insieme delle riflessioni del reticolo è
\[
    \mathcal{R}
    =
    \{\iota_{na}:n\in\mathbb{Z}\}
    \union
    \{\jmath_{mb}:m\in\mathbb{Z}\}.
\]
Sia
\[
    G=\langle \mathcal{R}\rangle \subseteq \operatorname{Isom}(\realnumbers^2)
\]
il gruppo delle isometrie generato da tali riflessioni. Il rettangolo del biliardo si identifica con il quoziente
\[
    S=\realnumbers^2/G,
\]
dove due punti \(P,Q\in\realnumbers^2\) sono equivalenti se esiste \(g\in G\) tale che \(g(P)=Q\).

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85, >=stealth]
        \draw[thick] (-0.2,0) -- (5.2,0);
        \draw[thick] (-0.2,1.6) -- (5.2,1.6);
        \draw[thick] (0,-0.4) -- (0,2.0);
        \draw[thick] (2,-0.4) -- (2,2.0);
        \draw[thick] (4,-0.4) -- (4,2.0);
        \node[below right] at (0,0) {$0$};
        \node[below right] at (2,0) {$a$};
        \node[below right] at (4,0) {$2a$};
        \node[left] at (0,0) {$0$};
        \node[left] at (0,1.6) {$b$};
        \draw[->] (0.6,-0.25) arc[start angle=200,end angle=340,radius=0.35];
        \draw[->] (2.6,-0.25) arc[start angle=200,end angle=340,radius=0.35];
        \draw[->] (4.6,-0.25) arc[start angle=200,end angle=340,radius=0.35];
        \node at (0.2,-0.65) {$\iota_0$};
        \node at (2.2,-0.65) {$\iota_a$};
        \node at (4.2,-0.65) {$\iota_{2a}$};
        \node[left] at (-0.05,0.8) {$\jmath_0$};
        \node[left] at (-0.05,1.85) {$\jmath_b$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippetexercise}{Generatori del gruppo delle riflessioni}
Dimostrare che è sufficiente usare come generatori le quattro riflessioni rispetto ai lati del rettangolo campione:
\[
    G=\langle \iota_0,\iota_a,\jmath_0,\jmath_b\rangle.
\]
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
Poniamo
\[
    T_x=\iota_a\circ \iota_0,
    \qquad
    T_y=\jmath_b\circ \jmath_0.
\]
Allora
\begin{align*}
    T_x(x,y)&=(x+2a,y),\\
    T_y(x,y)&=(x,y+2b).
\end{align*}
Quindi il gruppo generato da \(\iota_0,\iota_a,\jmath_0,\jmath_b\) contiene le traslazioni di vettore \((2a,0)\) e \((0,2b)\).

Ora, per ogni \(k\in \mathbb{Z}\), si ha
\begin{align*}
    T_x^k\circ \iota_0\circ T_x^{-k}&=\iota_{2ka},\\
    T_x^k\circ \iota_a\circ T_x^{-k}&=\iota_{(2k+1)a}.
\end{align*}
Questo produce tutte le riflessioni verticali \(\iota_{na}\). Analogamente,
\begin{align*}
    T_y^k\circ \jmath_0\circ T_y^{-k}&=\jmath_{2kb},\\
    T_y^k\circ \jmath_b\circ T_y^{-k}&=\jmath_{(2k+1)b},
\end{align*}
e quindi si ottengono tutte le riflessioni orizzontali \(\jmath_{mb}\). Pertanto le quattro riflessioni iniziali generano l'intero gruppo \(G\).
\end{snippetsolution}

\begin{snippetcorollary}{Sottogruppo delle traslazioni}
Il gruppo \(G\) contiene il sottogruppo
\[
    N=\langle T_x,T_y\rangle
    \cong \mathbb{Z}^2,
\]
dove
\[
    T_x(x,y)=(x+2a,y),
    \qquad
    T_y(x,y)=(x,y+2b).
\]
\end{snippetcorollary}

\subsection{Dal rettangolo al toro}

Il sottogruppo \(N=\langle T_x,T_y\rangle\) identifica il piano modulo le traslazioni di periodi \(2a\) e \(2b\). Otteniamo il toro
\[
    T^2
    =
    \realnumbers^2/N
    \cong
    \frac{\realnumbers}{2a\mathbb{Z}}\times \frac{\realnumbers}{2b\mathbb{Z}}
    \cong
    S^1\times S^1.
\]
La proiezione sul biliardo fattorizza quindi come
\[
    \realnumbers^2 \longrightarrow T^2 \longrightarrow S.
\]

\begin{tikzpicture}[scale=1, >=stealth]
    \node (R) at (0,1.4) {$\realnumbers^2$};
    \node (T) at (3.2,1.4) {$T^2=\realnumbers^2/N$};
    \node (S) at (3.2,0) {$S=\realnumbers^2/G$};
    \draw[->] (R) -- node[above] {$p$} (T);
    \draw[->] (T) -- node[right] {$q$} (S);
    \draw[->] (R) -- node[below left] {$\pi$} (S);
\end{tikzpicture}

\begin{snippetexercise}{Quoziente residuo}
Trovare \(H=G/N\) e verificare che
\[
    S=T^2/H.
\]
Prima di farlo, provare che \(N\) è normale in \(G\).
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
Il sottogruppo \(N\) è normale in \(G\) perchè è stabile per coniugio rispetto ai generatori di \(G\). Ad esempio
\begin{align*}
    \iota_0\circ T_x\circ \iota_0&=T_x^{-1},
    &
    \iota_a\circ T_x\circ \iota_a&=T_x^{-1},\\
    \jmath_0\circ T_y\circ \jmath_0&=T_y^{-1},
    &
    \jmath_b\circ T_y\circ \jmath_b&=T_y^{-1},
\end{align*}
mentre le riflessioni verticali commutano con \(T_y\) e le riflessioni orizzontali commutano con \(T_x\).

Nel quoziente modulo \(N\), le riflessioni \(\iota_0\) e \(\iota_a\) inducono la stessa simmetria del toro, e analogamente \(\jmath_0\) e \(\jmath_b\) inducono la stessa simmetria. Quindi
\[
    H=G/N
    \cong
    (\mathbb{Z}/2\mathbb{Z})\times (\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}),
\]
generato dalle classi di \(\iota_0\) e \(\jmath_0\). Il rettangolo del biliardo si ottiene dunque prendendo il toro e identificando ulteriormente i punti simmetrici rispetto alle due direzioni coordinate.
\end{snippetsolution}

\begin{tikzpicture}[scale=0.85, >=stealth]
    \draw[thick] (0,0) rectangle (5,2.2);
    \draw[dashed] (2.5,0) -- (2.5,2.2);
    \draw[dashed] (0,1.1) -- (5,1.1);
    \node[below] at (5,0) {$2a$};
    \node[left] at (0,2.2) {$2b$};
    \draw[thick] (-0.5,-0.2) -- (1.3,2.2);
    \draw[thick] (1.0,0) -- (2.7,2.2);
    \draw[thick] (2.6,0) -- (4.3,2.2);
    \draw[thick] (4.2,0) -- (5.5,1.7);
\end{tikzpicture}

La riduzione fondamentale è la seguente: se \(\ell\subseteq \realnumbers^2\) è la retta sviluppata e \(c=\pi(\ell)\) è la traiettoria del biliardo, allora
\[
    \pi=q\circ p.
\]
Perciò, se \(p(\ell)\) è densa nel toro \(T^2\), allora \(\pi(\ell)=q(p(\ell))\) è densa in \(S\).

Identifichiamo il toro con \(S^1\times S^1\) tramite la mappa
\[
    p\colon \realnumbers^2\longrightarrow S^1\times S^1,
    \qquad
    p(x,y)=
    \left(
        e^{\frac{2\pi \mathrm{i}x}{2a}},
        e^{\frac{2\pi \mathrm{i}y}{2b}}
    \right).
\]
Questa mappa è periodica rispetto a
\[
    x\mapsto x+2a,
    \qquad
    y\mapsto y+2b.
\]

La retta sviluppata
\[
    y-y_0=\mu(x-x_0)
\]
produce sul toro la curva
\[
    p(x)
    =
    \left(
        e^{\frac{2\pi \mathrm{i}x}{2a}},
        e^{\frac{2\pi \mathrm{i}\left(y_0+\mu(x-x_0)\right)}{2b}}
    \right).
\]

I punti di questa curva con prima coordinata uguale a \(1\) sono quelli per cui
\[
    e^{\frac{2\pi \mathrm{i}x}{2a}}=1
    \quad\Longleftrightarrow\quad
    x=2ka,
    \qquad k\in \mathbb{Z}.
\]
In tali punti la seconda coordinata è, a meno di una costante moltiplicativa su \(S^1\), della forma
\[
    e^{2\pi \mathrm{i}\frac{\mu a}{b}k}.
\]
Dunque la parte B del problema si riduce al problema classico della densità delle rotazioni irrazionali del cerchio.

\begin{snippetexercise}{Problema sul cerchio}
Dimostrare che, se \(\alpha\notin \rationalnumbers\), allora
\[
    \left\{e^{2\pi \mathrm{i}\alpha k}:k\in\mathbb{Z}\right\}
\]
è denso in \(S^1\).
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
Sia
\[
    K=\overline{\left\{e^{2\pi \mathrm{i}\alpha k}:k\in\mathbb{Z}\right\}}
    \subseteq S^1.
\]
Allora \(K\) è un sottogruppo chiuso di \(S^1\). Se fosse finito, il generatore \(e^{2\pi \mathrm{i}\alpha}\) avrebbe ordine finito; quindi esisterebbe \(q\in\naturalnumbers\setminus\{0\}\) tale che
\[
    \left(e^{2\pi \mathrm{i}\alpha}\right)^q=1.
\]
Questo equivale a
\[
    q\alpha\in\mathbb{Z},
\]
e quindi \(\alpha\in\rationalnumbers\), contro l'ipotesi.

Dunque \(K\) è infinito. Un sottogruppo chiuso infinito di \(S^1\) è tutto \(S^1\): infatti, se contiene elementi arbitrariamente vicini a \(1\), allora le loro potenze incontrano ogni arco del cerchio; passando alla chiusura, ogni arco interseca \(K\). Ne segue
\[
    K=S^1,
\]
cioè l'orbita \(\left\{e^{2\pi \mathrm{i}\alpha k}:k\in\mathbb{Z}\right\}\) è densa in \(S^1\).
\end{snippetsolution}

\begin{snippettheorem}{Densità della traiettoria incommensurabile}
Se
\[
    \frac{\mu a}{b}\notin \rationalnumbers,
\]
allora la traiettoria ideale del biliardo rettangolare è densa in \(S=[0,a]\times[0,b]\).
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
Per quanto visto, basta provare che la retta sviluppata \(\ell\) ha immagine densa nel toro \(T^2\). Scriviamo
\[
    \alpha=\frac{\mu a}{b}.
\]
Per ipotesi \(\alpha\notin \rationalnumbers\).

Consideriamo un aperto elementare del toro, cioè un prodotto di archi
\[
    U=A\times B\subseteq S^1\times S^1.
\]
Scegliamo \(s\in\realnumbers\) tale che
\[
    e^{\frac{2\pi \mathrm{i}s}{2a}}\in A.
\]
Per ogni \(k\in\mathbb{Z}\), ponendo \(x=2ka+s\), otteniamo un punto della curva \(p(\ell)\) con prima coordinata fissata in \(A\):
\[
    p(2ka+s)
    =
    \left(
        e^{\frac{2\pi \mathrm{i}s}{2a}},
        C_s\,e^{2\pi \mathrm{i}\alpha k}
    \right),
\]
dove
\[
    C_s=e^{\frac{2\pi \mathrm{i}\left(y_0+\mu(s-x_0)\right)}{2b}}
    \in S^1.
\]
Poichè \(\alpha\notin\rationalnumbers\), il problema sul cerchio mostra che
\[
    \left\{C_s\,e^{2\pi \mathrm{i}\alpha k}:k\in\mathbb{Z}\right\}
\]
è denso in \(S^1\). Possiamo quindi scegliere \(k\) in modo che la seconda coordinata appartenga a \(B\). Allora \(p(\ell)\cap U\neq\emptyset\).

Poichè ogni aperto elementare del toro incontra \(p(\ell)\), la curva \(p(\ell)\) è densa in \(T^2\). Infine, siccome \(\pi=q\circ p\), l'immagine \(\pi(\ell)\), cioè la traiettoria del biliardo, è densa nel rettangolo \(S\).
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
Nel caso incommensurabile la traiettoria non è periodica. Infatti una traiettoria periodica nel biliardo è costituita da un numero finito di tratti lineari, mentre una traiettoria densa deve incontrare ogni aperto del rettangolo.
\end{snippetcorollary}

\section{Fenomenologia delle curve parametrizzate}

\begin{snippetexample}{Curva \(\mathcal{C}^\infty\) la cui immagine ha un angolo}
Sia \(\sigma\colon \realnumbers \to \realnumbers^2\) definita da
\[
    \sigma(t)=
    \begin{cases}
        \left(0,e^{\frac{1}{t}}\right) & \text{se } t<0,\\
        (0,0) & \text{se } t=0,\\
        \left(e^{-\frac{1}{t}},0\right) & \text{se } t>0.
    \end{cases}
\]
Allora \(\sigma\) è di classe \(\mathcal{C}^\infty\) su \(\realnumbers\), ma \(\operatorname{Im}\sigma\) ha un angolo nell'origine.

Anzitutto
\[
    \lim_{t\to 0^-} e^{\frac{1}{t}}=0=\lim_{t\to 0^+} e^{-\frac{1}{t}},
\]
quindi \(\sigma\) è continua in \(t=0\). Calcoliamo la derivata fuori dall'origine:
\[
    \sigma'(t)=
    \begin{cases}
        \left(0,-\frac{1}{t^2}e^{\frac{1}{t}}\right) & \text{se } t<0,\\
        \left(\frac{1}{t^2}e^{-\frac{1}{t}},0\right) & \text{se } t>0.
    \end{cases}
\]
Ponendo \(y=\frac{1}{t}\), otteniamo
\begin{align*}
    \lim_{t\to 0^-} -\frac{1}{t^2}e^{\frac{1}{t}}
    &= \lim_{y\to -\infty} -y^2e^y=0,\\
    \lim_{t\to 0^+} \frac{1}{t^2}e^{-\frac{1}{t}}
    &= \lim_{y\to +\infty} y^2e^{-y}=0.
\end{align*}
Dunque il moto si arresta in \(t=0\), cioè \(\sigma'(0)=(0,0)\).

Per induzione, per ogni \(k\geq 1\), le componenti di \(\sigma^{(k)}(t)\) sono del tipo
\[
    p_k\left(\frac{1}{t}\right)e^{\pm \frac{1}{t}},
\]
con \(p_k\) polinomio. Ne segue che
\[
    \lim_{t\to 0^\pm} \sigma^{(k)}(t)=0,
\]
perché l'esponenziale prevale su qualunque polinomio. Quindi tutte le derivate si estendono con valore \(0\) in \(t=0\), e \(\sigma\colon \realnumbers\to \realnumbers^2\) è di classe \(\mathcal{C}^\infty\).
\end{snippetexample}

\paragraph{Regolarità e assenza di angoli.}
L'esempio precedente mostra che, per ottenere una curva con immagine ``senza angoli'', non basta chiedere che \(\sigma\) sia di classe \(\mathcal{C}^\infty\). Serve anche la condizione di regolarità
\[
    \sigma'(t)\neq 0
\]
per ogni valore del parametro.

\begin{snippetexample}{Curva regolare che si autointerseca}
Sia \(\sigma\colon \realnumbers\to \realnumbers^2\) definita da
\[
    \sigma(t)=\left(t^3-4t,t^2-4\right).
\]
Mostriamo che è regolare. Si ha
\[
    \sigma'(t)=\left(3t^2-4,2t\right).
\]
Il sistema \(\sigma'(t)=0\) equivale a
\[
    \begin{cases}
        3t^2-4=0,\\
        2t=0,
    \end{cases}
\]
che non ha soluzioni. Dunque \(\sigma'(t)\neq 0\) per ogni \(t\in\realnumbers\).

Troviamo ora le coppie \(t_1<t_2\) tali che \(\sigma(t_1)=\sigma(t_2)\). Abbiamo
\begin{align*}
    \sigma(t_1)=\sigma(t_2)
    \iff
    \begin{cases}
        t_1^3-4t_1=t_2^3-4t_2,\\
        t_1^2-4=t_2^2-4.
    \end{cases}
\end{align*}
Dalla seconda equazione segue \(t_1=\pm t_2\). La possibilità \(t_1=t_2\) è quella banale, quindi, per ottenere un'autointersezione, dobbiamo avere \(t_1=-t_2\). Sostituendo nella prima equazione:
\begin{align*}
    -t_2^3+4t_2 &= t_2^3-4t_2,\\
    2t_2^3-8t_2 &=0,\\
    2t_2(t_2^2-4)&=0.
\end{align*}
Escludendo \(t_2=0\), che darebbe di nuovo \(t_1=t_2\), otteniamo \(t_2=2\) e \(t_1=-2\). Infatti
\[
    \sigma(-2)=\sigma(2)=(0,0).
\]
La curva è quindi regolare, ma si autointerseca nell'origine.

La forma della curva si può intuire intersecando \(\operatorname{Im}\sigma\) con il fascio di rette orizzontali \(y=k\), con \(k\in\realnumbers\). Poiché \(y=t^2-4\), esistono intersezioni reali solo per \(k\geq -4\); per \(k=0\) si ottengono i due parametri \(t=\pm 2\), che corrispondono allo stesso punto dell'immagine.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
    \draw[->] (-6,0) -- (6,0) node[right] {\(x\)};
    \draw[->] (0,-5) -- (0,3) node[above] {\(y\)};
    \draw[domain=-2.45:2.45,smooth,variable=\t,samples=120]
        plot ({\t*\t*\t-4*\t},{\t*\t-4});
    \fill (0,0) circle (2pt) node[above right] {\((0,0)\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Folium di Cartesio: autointersezione all'infinito}
Sia \(\sigma\colon (-1,+\infty)\to \realnumbers^2\) definita da
\[
    \sigma(t)=\left(\frac{3t}{1+t^3},\frac{3t^2}{1+t^3}\right).
\]
Si ha
\[
    \lim_{t\to +\infty}\sigma(t)=(0,0).
\]
Mostriamo che \(\sigma\) è regolare e iniettiva: quindi non si autointerseca per valori finiti del parametro, anche se tende nuovamente all'origine per \(t\to +\infty\).

Calcoliamo
\begin{align*}
    \sigma'(t)
    &=\left(
        \frac{3+3t^3-9t^3}{(1+t^3)^2},
        \frac{6t+6t^4-9t^4}{(1+t^3)^2}
    \right)\\
    &=\left(
        \frac{3-6t^3}{(1+t^3)^2},
        \frac{6t-3t^4}{(1+t^3)^2}
    \right).
\end{align*}
Dunque \(\sigma'(t)=(0,0)\) se e solo se
\[
    \begin{cases}
        3-6t^3=0,\\
        3t(2-t^3)=0.
    \end{cases}
\]
La seconda equazione è verificata per \(t=0\) oppure per \(t^3=2\), ma in nessuno dei due casi la prima equazione è verificata. Quindi \(\sigma\) è regolare.

Per l'iniettività, osserviamo che, se \(t\neq 0\), allora la prima coordinata è non nulla e
\[
    \frac{y(t)}{x(t)}
    =\frac{\frac{3t^2}{1+t^3}}{\frac{3t}{1+t^3}}
    =t.
\]
Quindi il parametro \(t\) si recupera dal punto \(\sigma(t)\). Se invece la prima coordinata è nulla, allora \(t=0\), e il punto è \((0,0)\). Ne segue che \(\sigma\) è iniettiva.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2.0]
    \draw[->] (-0.2,0) -- (1.8,0) node[right] {\(x\)};
    \draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.8) node[above] {\(y\)};
    \draw[domain=0:20,smooth,variable=\t,samples=180]
        plot ({3*\t/(1+\t*\t*\t)},{3*\t*\t/(1+\t*\t*\t)});
    \fill (0,0) circle (0.8pt) node[below left] {\((0,0)\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{snippetexample}

\paragraph{Topologia locale delle autointersezioni.}
Le immagini delle curve con autointersezioni non sono omeomorfe a intervalli di \(\realnumbers\). Per vederlo, basta considerare un intorno di un punto di autointersezione, togliere quel punto e contare le componenti connesse che rimangono: localmente non si ottiene la topologia di un intervallo.

\section{Lunghezza, distanza intrinseca e parametro d'arco}

\begin{snippetdefinition}{Lunghezza di una curva parametrizzata}
Sia \(\sigma\colon [a,b]\to\realnumbers^n\) una curva di classe \(\mathcal{C}^1\) a tratti. La lunghezza di \(\sigma\) è
\[
    L(\sigma)\triangleq \integral[a][b][\left\|\sigma'(t)\right\|][t]
    =\integral[a][b][\sqrt{\left\langle \sigma'(t),\sigma'(t)\right\rangle}][t].
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{Lunghezza e distanza euclidea}
Sia \(\sigma\colon [a,b]\to\realnumbers^n\) una curva di classe \(\mathcal{C}^1\) a tratti. Allora
\[
    L(\sigma)\geq \left\|\sigma(b)-\sigma(a)\right\|=d(\sigma(a),\sigma(b)).
\]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Per il teorema fondamentale del calcolo integrale,
\[
    \sigma(b)-\sigma(a)=\integral[a][b][\sigma'(t)][t].
\]
Applicando la disuguaglianza triangolare per l'integrale, otteniamo
\begin{align*}
    \left\|\sigma(b)-\sigma(a)\right\|
    &=\left\|\integral[a][b][\sigma'(t)][t]\right\|\\
    &\leq \integral[a][b][\left\|\sigma'(t)\right\|][t]\\
    &=L(\sigma).
\end{align*}
\end{snippetproof}

\paragraph{Compatibilità con la lunghezza euclidea.}
La definizione di lunghezza è compatibile con la nozione elementare di lunghezza di un segmento. Se \(P,Q\in\realnumbers^n\) e
\[
    \sigma(t)=P+t(Q-P),\qquad t\in[0,1],
\]
allora
\[
    \sigma'(t)=Q-P
\]
e quindi
\[
    L(\sigma)=\integral[0][1][\left\|\sigma'(t)\right\|][t]
    =\integral[0][1][\left\|Q-P\right\|][t]
    =\left\|Q-P\right\|.
\]

\begin{snippetproposition}{Distanza intrinseca}
Sia \(X\subseteq\realnumbers^n\) un sottoinsieme con la seguente proprietà: per ogni \(P,Q\in X\) esiste una curva \(\sigma\colon [a,b]\to X\), di classe \(\mathcal{C}^\infty\) a tratti e rettificabile, tale che
\[
    \sigma(a)=P,\qquad \sigma(b)=Q.
\]
Allora la funzione
\[
    d_X(P,Q)
    =\inf\left\{
        L(\sigma)\ \middle|\
        \begin{array}{l}
            \sigma\colon [a,b]\to X,\quad \sigma(a)=P,\quad \sigma(b)=Q,\\
            \sigma \text{ è } \mathcal{C}^\infty \text{ a tratti e rettificabile}
        \end{array}
    \right\}
\]
è una distanza su \(X\). La funzione \(d_X\) si chiama distanza intrinseca di \(X\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
La non negatività è immediata, perché \(L(\sigma)\geq 0\) per ogni curva \(\sigma\). Inoltre, dalla proposizione precedente,
\[
    L(\sigma)\geq \left\|P-Q\right\|
\]
per ogni curva che congiunge \(P\) a \(Q\). Quindi
\[
    d_X(P,Q)\geq \left\|P-Q\right\|,
\]
e in particolare \(d_X(P,Q)=0\) implica \(P=Q\). Viceversa, \(d_X(P,P)=0\), perché si può considerare la curva costante.

La simmetria segue invertendo il verso di percorrenza di una curva: se \(\sigma\) congiunge \(P\) a \(Q\), allora \(\widetilde{\sigma}(t)=\sigma(a+b-t)\) congiunge \(Q\) a \(P\) e ha la stessa lunghezza.

Infine, se \(\sigma_1\) congiunge \(P\) a \(Q\) e \(\sigma_2\) congiunge \(Q\) a \(R\), la concatenazione \(\sigma_1*\sigma_2\) congiunge \(P\) a \(R\) e
\[
    L(\sigma_1*\sigma_2)=L(\sigma_1)+L(\sigma_2).
\]
Passando all'inf su tutte le curve ammissibili si ottiene
\[
    d_X(P,R)\leq d_X(P,Q)+d_X(Q,R).
\]
Dunque \(d_X\) soddisfa gli assiomi di distanza.
\end{snippetproof}

\begin{snippetexample}{Distanza su un cono circolare}
Sia \(X\) un cono circolare di vertice \(V\). Se \(P\) e \(Q\) sono due punti del cono alla stessa quota e opposti rispetto all'asse, ci sono almeno due cammini naturali che li collegano:
\begin{itemize}
    \item l'arco di circonferenza alla stessa quota;
    \item la spezzata \([P,V]\union[V,Q]\), che passa per la vetta.
\end{itemize}
Il problema è trovare l'angolo limite di apertura del cono per cui i due cammini hanno la stessa lunghezza.
\end{snippetexample}

\begin{snippetsolution}{}
Indichiamo con \(\theta\) il semiangolo di apertura del cono, cioè l'angolo tra una generatrice e l'asse del cono. Se \(\ell=\left\|P-V\right\|=\left\|Q-V\right\|\), allora il raggio della circonferenza alla quota di \(P\) e \(Q\) è
\[
    r=\ell\sin\theta.
\]
Poiché \(P\) e \(Q\) sono opposti, l'arco di circonferenza che li congiunge ha lunghezza
\[
    L_{\mathrm{circ}}=\pi r=\pi\ell\sin\theta.
\]
La spezzata che passa per il vertice ha invece lunghezza
\[
    L_{\mathrm{vetta}}=\left\|P-V\right\|+\left\|V-Q\right\|=2\ell.
\]
Il caso limite è quindi dato da
\begin{align*}
    \pi\ell\sin\theta &= 2\ell,\\
    \sin\theta &= \frac{2}{\pi},\\
    \theta &= \arcsin\left(\frac{2}{\pi}\right).
\end{align*}
Se con ``angolo di apertura'' si intende l'angolo totale al vertice, allora il valore limite è
\[
    2\arcsin\left(\frac{2}{\pi}\right).
\]
\end{snippetsolution}

\begin{snippetdefinition}{Curva parametrizzata per lunghezza d'arco}
Sia \(\sigma\colon I\to\realnumbers^n\) una curva di classe \(\mathcal{C}^1\) a tratti. Diremo che \(\sigma\) è parametrizzata per lunghezza d'arco se
\[
    \forall t\in I,\qquad
    \left\|\sigma'_{-}(t)\right\|=\left\|\sigma'_{+}(t)\right\|=1,
\]
dove \(\sigma'_{-}\) e \(\sigma'_{+}\) indicano rispettivamente la derivata sinistra e la derivata destra nei punti angolosi.
\end{snippetdefinition}

\paragraph{Interpretazione della velocità unitaria.}
La definizione cattura l'idea di una curva percorsa con velocità scalare costante uguale a \(1\).

\paragraph{Interpretazione del parametro d'arco.}
Se \(\sigma(s)\) è una curva parametrizzata per lunghezza d'arco, allora
\[
    s_1-s_0
    =\integral[s_0][s_1][1][s]
    =\integral[s_0][s_1][\left\|\sigma'(s)\right\|][s]
    =L\left(\sigma\big|_{[s_0,s_1]}\right).
\]
Quindi \(s_1-s_0\) è proprio lo spazio percorso dal punto mobile \(\sigma(s)\) tra \(s=s_0\) e \(s=s_1\).

\begin{snippetproposition}{Unicità della parametrizzazione per lunghezza d'arco}
Sia \(s=h(\widetilde{s})\) una riparametrizzazione di \(\sigma\colon I\to\realnumbers^n\), cioè
\[
    \widetilde{\sigma}(\widetilde{s})=\sigma(h(\widetilde{s})).
\]
Supponiamo che \(\sigma(s)\) e \(\widetilde{\sigma}(\widetilde{s})\) siano entrambe parametrizzazioni per lunghezza d'arco. Allora
\[
    h(\widetilde{s})=\pm\widetilde{s}+c,
\]
con \(c\in\realnumbers\) costante.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Poiché entrambe le parametrizzazioni sono per lunghezza d'arco,
\[
    \left\|\sigma'(s)\right\|=1,
    \qquad
    \left\|\widetilde{\sigma}'(\widetilde{s})\right\|=1.
\]
Derivando la relazione \(\widetilde{\sigma}(\widetilde{s})=\sigma(h(\widetilde{s}))\), otteniamo
\begin{align*}
    1
    &=\left\|\widetilde{\sigma}'(\widetilde{s})\right\|\\
    &=\left\|\frac{d}{d\widetilde{s}}\sigma(h(\widetilde{s}))\right\|\\
    &=\left\|\sigma'(h(\widetilde{s}))h'(\widetilde{s})\right\|\\
    &=\left\|\sigma'(h(\widetilde{s}))\right\|\cdot \left|h'(\widetilde{s})\right|\\
    &=\left|h'(\widetilde{s})\right|.
\end{align*}
Quindi \(h'(\widetilde{s})=\pm 1\). Poiché \(h'\) è continua e assume valori nell'insieme discreto \(\{-1,1\}\), il segno è costante su ogni componente connessa del dominio. Pertanto
\[
    h(\widetilde{s})=\pm\widetilde{s}+c.
\]
\end{snippetproof}

\paragraph{Notazione per la parametrizzazione d'arco.}
Per una curva regolare \(\sigma(t)\), indicheremo spesso con \(\sigma(s)\) una sua riparametrizzazione per lunghezza d'arco. Più formalmente, si dovrebbe scrivere
\[
    \widetilde{\sigma}(s)=\sigma(t(s)),
\]
ma, quando non c'è rischio di ambiguità, si mantiene lo stesso simbolo \(\sigma\).

\begin{snippettheorem}{Esistenza della riparametrizzazione per lunghezza d'arco}
Sia \(\sigma\colon [a,b]\to\realnumbers^n\) una curva regolare. Allora esiste una riparametrizzazione \(\widetilde{\sigma}\colon J\to\realnumbers^n\) di \(\sigma\) per lunghezza d'arco. Più precisamente,
\[
    \widetilde{\sigma}(s)=\sigma(t(s)),
\]
dove \(t\colon J\to [a,b]\) è un diffeomorfismo e \(J=[0,L(\sigma)]\).
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
Definiamo
\[
    s(t)=\integral[a][t][\left\|\sigma'(\tau)\right\|][\tau]
    =L\left(\sigma\big|_{[a,t]}\right),
\]
cioè lo spazio percorso fino al punto \(\sigma(t)\). Per il teorema fondamentale del calcolo integrale,
\[
    \frac{d}{dt}s(t)=\left\|\sigma'(t)\right\|>0,
\]
perché \(\sigma\) è regolare. Quindi \(s(t)\) è strettamente crescente e definisce una biiezione
\[
    s\colon [a,b]\to [0,L(\sigma)].
\]
Sia
\[
    t\colon [0,L(\sigma)]\to [a,b]
\]
la funzione inversa. Ponendo \(J=[0,L(\sigma)]\), definiamo
\[
    \widetilde{\sigma}(s)=\sigma(t(s)).
\]
Allora
\begin{align*}
    \frac{d}{ds}\widetilde{\sigma}(s)
    &=\sigma'(t(s))t'(s)\\
    &=\sigma'(t(s))\cdot \frac{1}{s'(t(s))}\\
    &=\frac{\sigma'(t(s))}{\left\|\sigma'(t(s))\right\|}.
\end{align*}
Il vettore ottenuto ha norma \(1\). Dunque \(\widetilde{\sigma}\) è parametrizzata per lunghezza d'arco.
\end{snippetproof}

\begin{snippetexample}{Parametrizzazione per lunghezza d'arco di un segmento}
Il segmento \([P,Q]\) è solitamente parametrizzato da
\[
    \sigma(t)=P+t(Q-P),\qquad t\in[0,1].
\]
Allora
\[
    \sigma'(t)=Q-P,
\]
che non ha necessariamente norma \(1\). Una parametrizzazione per lunghezza d'arco è invece
\[
    \sigma(s)=P+s\frac{Q-P}{\left\|Q-P\right\|},
    \qquad
    s\in\left[0,\left\|Q-P\right\|\right]=[0,d(P,Q)].
\]
Infatti
\[
    \sigma'(s)=\frac{Q-P}{\left\|Q-P\right\|},
    \qquad
    \left\|\sigma'(s)\right\|=1.
\]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Parametrizzazione per lunghezza d'arco di una circonferenza}
Una circonferenza di centro \(P\) e raggio \(R\) è solitamente parametrizzata da
\[
    \sigma(t)=P+R(\cos t,\sin t),
    \qquad
    t\in[0,2\pi].
\]
Si ha
\[
    \sigma'(t)=R(-\sin t,\cos t),
    \qquad
    \left\|\sigma'(t)\right\|=R.
\]
Applicando il teorema precedente,
\[
    s(t)=\integral[0][t][\left\|\sigma'(\tau)\right\|][\tau]=Rt,
    \qquad
    t=\frac{s}{R}.
\]
Quindi una parametrizzazione per lunghezza d'arco è
\[
    \widetilde{\sigma}(s)
    =P+R\left(\cos\left(\frac{s}{R}\right),\sin\left(\frac{s}{R}\right)\right),
    \qquad
    s\in[0,2\pi R].
\]
\end{snippetexample}

\subsection{Esempi di riparametrizzazione e prime nozioni di curvatura}
Può essere impossibile trovare un'espressione della riparametrizzazione \(\widetilde{\sigma}(s)\) di una data curva \(\sigma(t)\) in termini di funzioni elementari.

\begin{snippetexample}{Ellisse di semiassi \(a>b\)}
Consideriamo
\[
    \sigma(t)=(a\cos t,b\sin t),
    \qquad
    t\in[0,2\pi],
\]
con \(a>b>0\). Allora \(\sigma(t)\) parametrizza l'ellisse di equazione
\[
    \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1.
\]
Infatti, se \(x=a\cos t\) e \(y=b\sin t\), allora
\[
    \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}
    =\cos^2 t+\sin^2 t=1.
\]

Se proviamo a parametrizzare per lunghezza d'arco, otteniamo
\begin{align*}
    s(t)
    &=\integral[0][t][\left\|\sigma'(\tau)\right\|][\tau]\\
    &=\integral[0][t][\left\|(-a\sin\tau,b\cos\tau)\right\|][\tau]\\
    &=\integral[0][t][\sqrt{a^2\sin^2\tau+b^2\cos^2\tau}][\tau].
\end{align*}
Per \(a\neq b\), questo integrale non ha una primitiva esprimibile come composizione di funzioni elementari: è un integrale ellittico. Di conseguenza, in generale, la riparametrizzazione per lunghezza d'arco dell'ellisse non ammette una formula elementare.
\end{snippetexample}

Ricordiamo che abbiamo costruito un parametro di lunghezza d'arco tramite la formula
\[
	 s(t)=\integral[a][t][\|\sigma'(\tau)\|][\tau]
\]
e che ogni possibile altro parametro di lunghezza d'arco è del tipo
\[
	 \tilde s = \pm s + c.
\]
Per trovare l'espressione di \(\sigma\) in funzione di \(s\) si calcola \(\sigma(t(s))\), con \(t(s)\) l'inversa di \(s(t)\).

\begin{snippetexercise}{Spirale logaritmica}
Sia
\[
	 \sigma \colon \realnumbers \to \realnumbers^2,
	 \qquad
	 \sigma(t)=e^t(\cos t,\sin t).
\]
Notiamo che
\[
	 \lim_{t\to -\infty}\sigma(t)=(0,0),
\]
poiché \(e^t\to 0\) per \(t\to -\infty\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[->] (-1.8,0) -- (2.2,0) node[right] {\(x\)};
    \draw[->] (0,-1.8) -- (0,2.2) node[above] {\(y\)};
    \draw[smooth, samples=200, domain=-10:7] plot ({0.18*exp(0.15*\x)*cos(\x r)},{0.18*exp(0.15*\x)*sin(\x r)});
    \draw (1.05,0) node[below] {\(1\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Calcolare:
\begin{enumerate}
    \item un parametro di lunghezza d'arco per \(\sigma\), ad esempio la funzione
    \[
    	 s(t)=\integral[0][t][\|\sigma'(\tau)\|][\tau],
    \]
    e la sua inversa \(t=t(s)\);
    \item la lunghezza di \(\sigma(( -\infty,0])\).
\end{enumerate}
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
Si ha
\[
	 \sigma'(t)=e^t(\cos t-\sin t,\sin t+\cos t),
\]
da cui
\[
	 \|\sigma'(t)\|=\sqrt{2}\,e^t.
\]
Quindi
\[
	 s(t)=\integral[0][t][\sqrt{2}e^{\tau}][\tau]=\sqrt{2}(e^t-1),
\]
perciò
\[
	 t(s)=\log\!\left(1+\frac{s}{\sqrt{2}}\right).
\]
Inoltre
\[
	 L\bigl(\sigma(( -\infty,0])\bigr)
	 =\integral[-\infty][0][\sqrt{2}e^t][t]
	 =\sqrt{2}.
\]

\end{snippetsolution}

\begin{snippetdefinition}{Curvatura di una curva parametrizzata}
Data una curva
\[
	 \sigma \colon I \to \realnumbers^n,
\]
che supponiamo già parametrizzata per lunghezza d'arco, definiamo la funzione curvatura
\[
	 k\colon I\to [0,+\infty),
	 \qquad
	 k(s)\overset{\mathrm{def}}{=} \|\ddot\sigma(s)\|.
\]
\end{snippetdefinition}

\textbf{Notazione.} Indicando con \(\sigma(s)\) una parametrizzazione per lunghezza d'arco di \(\sigma\), si denotano anche
\[
	 \dot\sigma=\frac{d\sigma}{ds},
	 \qquad
	 \ddot\sigma=\frac{d^2\sigma}{ds^2}.
\]
Per un parametro generale \(t\) scriviamo invece
\[
	 \sigma'=\frac{d\sigma}{dt},
	 \qquad
	 \sigma''=\frac{d^2\sigma}{dt^2}.
\]

\begin{snippetproposition}{Derivate di forme bilineari}
Sia \(B\colon \realnumbers^n\times \realnumbers^m\to \realnumbers^r\) una funzione bilineare a coefficienti costanti. Se \(\sigma(t)\in \realnumbers^n\) e \(\xi(t)\in \realnumbers^m\) sono due curve parametrizzate, allora
\[
	 \frac{d}{dt}B(\sigma(t),\xi(t)) = B(\sigma'(t),\xi(t))+B(\sigma(t),\xi'(t)).
\]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Siano \(\{u_i\}\), \(\{v_j\}\), \(\{w_k\}\) basi rispettivamente di \(\realnumbers^n\), \(\realnumbers^m\), \(\realnumbers^r\). Poiché \(B\) ha coefficienti costanti, esistono costanti \(\lambda_{ij}^{k}\in\realnumbers\) tali che
\[
	 B(x,y)=\sum_{i,j,k}\lambda_{ij}^{k}x_i y_j w_k,
	 \qquad
	 x=\sum_i x_i u_i,
	 \quad
	 y=\sum_j y_j v_j.
\]
Allora, ponendo \(x=\sigma(t)\) e \(y=\xi(t)\), la derivazione è il consueto calcolo coordinato e restituisce esattamente la formula di Leibniz scritta sopra.
\end{snippetproof}

\begin{snippetproposition}{}
Si ha sempre
\[
	 \langle \dot\sigma,\ddot\sigma\rangle = 0,
\]
dove \(\langle\cdot,\cdot\rangle\) è il prodotto scalare standard di \(\realnumbers^n\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Poiché \(\sigma\) è parametrizzata per lunghezza d'arco,
\[
	 \|\dot\sigma(s)\|=1,
	 \qquad \text{cioè} \qquad
	 \langle\dot\sigma(s),\dot\sigma(s)\rangle=1.
\]
Derivando rispetto a \(s\) e usando la proposizione precedente otteniamo
\[
	 0=\frac{d}{ds}\langle\dot\sigma,\dot\sigma\rangle
	 =\langle\ddot\sigma,\dot\sigma\rangle+\langle\dot\sigma,\ddot\sigma\rangle
	 =2\langle\dot\sigma,\ddot\sigma\rangle,
\]
per la simmetria del prodotto scalare. Dunque \(\langle\dot\sigma,\ddot\sigma\rangle=0\).
\end{snippetproof}

Il vettore \(\ddot\sigma\) punta sempre perpendicolarmente alla traiettoria. Questo vale solo per la parametrizzazione a velocità scalare costante, cioè con \(\|\sigma'(t)\|=\text{costante}\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[smooth] 
        (-2,0.9) .. controls (-1.1,0.15) and (-0.5,0.15) .. (0,0.15)
        .. controls (0.5,0.15) and (1.1,0.15) .. (2,0.9);

    \fill (0,0.15) circle (1.2pt);
    \draw[->] (0,0.15) -- (1.6,0.15) node[right] {\(\dot\sigma\)};
    \draw[->] (0,0.15) -- (0,1.45) node[above] {\(\ddot\sigma\)};
    \draw (0,0.15) rectangle +(0.18,0.18);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippetexample}{}
Esempi.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Retta.} Se
    \[
    	 \sigma(s)=P+s\vec v,
    	 \qquad
    	 \|\vec v\|=1,
    \]
    allora \(\sigma\) è una parametrizzazione per lunghezza d'arco di una retta e
    \[
    	 \dot\sigma(s)=\vec v,
    	 \qquad
    	 \ddot\sigma(s)=0,
    	 \qquad
    	 k(s)=0.
    \]
    Viceversa, se \(k(s)=0\), allora \(\ddot\sigma(s)=0\), quindi \(\dot\sigma(s)=\vec v\) costante e ne segue
    \[
    	 \sigma(s)=P+s\vec v,
    \]
    cioè la curva è un intervallo di retta. Dunque gli intervalli di retta sono le uniche curve con curvatura identicamente nulla.

    \item \textbf{Circonferenza di raggio \(R\) e centro \(O\).} Una parametrizzazione per lunghezza d'arco è
    \[
    	 \sigma(s)=O+R\left(\cos\frac{s}{R},\sin\frac{s}{R}\right).
    \]
    Allora
    \[
    	 \dot\sigma(s)=\left(-\sin\frac{s}{R},\cos\frac{s}{R}\right),
    	 \qquad
    	 \|\dot\sigma(s)\|=1,
    \]
    e
    \[
    	 \ddot\sigma(s)=-\frac{1}{R}\left(\cos\frac{s}{R},\sin\frac{s}{R}\right).
    \]
    Segue quindi
    \[
    	 k(s)=\frac{1}{R}.
    \]
    Quindi la curvatura di una circonferenza di raggio \(R\) è uguale a \(1/R\). Anche qui vale il viceversa: una curva piana con curvatura costante \(k>0\) è un arco di circonferenza di raggio \(R=1/k\).

    \item \textbf{Elica circolare.} Sia
    \[
    	 \sigma(t)=R(\cos t,\sin t,at)\in\realnumbers^3,
    	 \qquad a>0.
    \]
    Notiamo che non necessariamente \(\sigma(t)\) è parametrizzata per lunghezza d'arco. Infatti
    \[
    	 \sigma'(t)=R(-\sin t,\cos t,a)
    \]
    e
    \[
    	 \|\sigma'(t)\|=\sqrt{R^2\sin^2 t+R^2\cos^2 t+R^2a^2}
    	 =R\sqrt{1+a^2}
    	 = M,
    \]
    costante. Allora \(\sigma\bigl(s/M\bigr)\) è una parametrizzazione per lunghezza d'arco, perché
    \[
    	 \frac{d}{ds}\sigma\left(\frac{s}{M}\right)=\sigma'\left(\frac{s}{M}\right)\frac{1}{M}
    	 = \frac{\sigma'(s/M)}{\|\sigma'(s/M)\|}
    \]
    è un vettore di modulo \(1\).

    Inoltre
    \begin{align*}
        k(s)
        &= \left\|\frac{d^2}{ds^2}\sigma\left(\frac{s}{M}\right)\right\| \\
        &= \left\|\frac{d}{ds}\left(\frac{R}{M}\left(-\sin\frac{s}{M},\cos\frac{s}{M},a\right)\right)\right\| \\
        &= \left\|\frac{R}{M^2}\left(-\cos\frac{s}{M},-\sin\frac{s}{M},0\right)\right\| \\
        &= \frac{R}{M^2}
        = \frac{1}{R(1+a^2)}.
    \end{align*}
    Quindi la curvatura dell'elica circolare è costante.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \draw[->] (0,0) -- (-1.2,-0.8) node[below] {\(x\)};
    \draw[->] (0,0) -- (1.6,0) node[right] {\(y\)};
    \draw[->] (0,0) -- (0,2.8) node[above] {\(z\)};
    \draw[smooth, samples=120, domain=0:6.2] plot ({0.55*cos(\x r)},{0.25*sin(\x r)+0.35*\x});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{snippetexample}

\begin{snippetexercise}{Doppia elica}
Siano
\[
	 \sigma_1(t)=R(\cos t,\sin t,at),
	 \qquad
	 \sigma_2(t)=R(\cos(t+\theta),\sin(t+\theta),at),
\]
con \(\theta\notin 2\pi\mathbb{Z}\). Mostrare che
\[
	 \operatorname{Im}\sigma_1 \intersection \operatorname{Im}\sigma_2 = \emptyset.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    \draw (0,0) -- (0,4.2);
    \draw[dashed] (-0.8,0.35) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=0.8,y radius=0.25];
    \draw (-0.8,0.35) arc[start angle=180,end angle=0,x radius=0.8,y radius=0.25];
    \draw[smooth, samples=120, domain=0:6.2] plot ({0.85*cos(\x r)},{0.22*sin(\x r)+0.55*\x+0.35});
    \draw[smooth, dashed, samples=120, domain=0:6.2] plot ({0.85*cos((\x+1.5) r)},{0.22*sin((\x+1.5) r)+0.55*\x+0.35});
    \fill (0,0.35) circle (1.2pt) node[below left] {\(c=(R,0,0)\)};
    \draw[->] (0,0.35) -- (0.58,0.68) node[right] {\(R(\cos\theta,\sin\theta,0)\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{snippetexercise}

\begin{snippetdefinition}{Circonferenza osculatrice}
Sia \(\sigma(s)\) una curva con \(k(s_0)>0\). Allora la circonferenza \(C\) passante per \(\sigma(s_0)\) e giacente sul piano
\[
	 \Pi = \sigma(s_0)+\mathcal L\bigl(\dot\sigma(s_0),\ddot\sigma(s_0)\bigr),
\]
tangente a \(\sigma\) in \(\sigma(s_0)\), con centro nel semipiano
\[
	 \Pi^+(\dot\sigma(s_0))=\bigl\{x\in\Pi \mid \langle x,\ddot\sigma(s_0)\rangle>0\bigr\}
\]
e raggio
\[
	 R=\frac{1}{k(s_0)},
\]
si dice \emph{circonferenza osculatrice} di \(\sigma\) in \(\sigma(s_0)\).
\end{snippetdefinition}

\begin{center}
\tikzset{
    accol/.style={decorate, decoration={amplitude=5pt}, red}
}
\begin{tikzpicture}[
    scale=1,
    line cap=round,
    line join=round,
    >={Latex[length=2mm,width=1.4mm]}
]

% colors
\colorlet{planecol}{green!60!black}
\colorlet{shadecol}{yellow!70!black}
\colorlet{velcol}{cyan!90!blue}
\colorlet{acccol}{red!80!orange}

% angles
\def\angT{47}   % direction of \dot\sigma
\def\angN{137}  % normal direction = \angT + 90

% main point
\coordinate (P) at (0,0);

% vectors
\coordinate (T) at ($(P)+(\angT:1.75)$);
\coordinate (A) at ($(P)+(\angN:1.45)$);

% osculating circle center (so that the circle is tangent to the curve at P)
\coordinate (C) at ($(P)+(\angN:0.88)$);

% tilted plane \pi
\coordinate (O) at (0.55,0.90);
\coordinate (V1) at ($(O)+(-35:2.80)+(55:1.65)$);
\coordinate (V2) at ($(O)+(145:2.80)+(55:1.65)$);
\coordinate (V3) at ($(O)+(145:2.80)+(-125:1.65)$);
\coordinate (V4) at ($(O)+(-35:2.80)+(-125:1.65)$);

% shaded region:
% inside the plane and on the LEFT side of the directed line with direction \dot\sigma(s_0)
\begin{scope}
    \clip (V1)--(V2)--(V3)--(V4)--cycle;
    \coordinate (L1) at ($(P)+(\angT:8)$);
    \coordinate (L2) at ($(P)+(\angT+180:8)$);
    \path[
        fill=yellow!10,
        pattern={Lines[angle=0,distance=5pt,line width=0.35pt]},
        pattern color=shadecol
    ]
        (L1) --
        (L2) --
        ($(L2)+(\angN:8)$) --
        ($(L1)+(\angN:8)$) -- cycle;
\end{scope}

% plane boundary
\draw[planecol, line width=1pt] (V1)--(V2)--(V3)--(V4)--cycle;
\node[planecol] at ($(O)+(0,-1.68)$) {\(\pi\)};

% curve, tangent to the blue direction at P
\draw[black, line width=1pt]
    (-3.05,-1.60)
    .. controls (-3.12,-0.70) and ($(P)+(\angT+180:0.75)$) ..
    (P)
    .. controls ($(P)+(\angT:0.75)$) and (0.55,1.72) ..
    (1.05,2.23)
    .. controls (1.42,2.56) and (2.02,2.88) ..
    (2.72,3.28);

% osculating circle
\draw[acccol, line width=0.9pt] (C) circle (0.88);

% vectors
\draw[->, line width=1pt, velcol] (P) -- (T);
\draw[->, line width=1pt, accol] (P) -- (A);

% right-angle marker: smaller
\coordinate (Rt) at ($(P)!0.10!(T)$);
\coordinate (Ra) at ($(P)!0.10!(A)$);
\coordinate (Rq) at ($(Rt)+(Ra)-(P)$);
\draw[black, line width=0.4pt] (Rt) -- (Rq) -- (Ra);

% base point
\fill[black] (P) circle (1.1pt);

% labels
\node[acccol] at (-0.38,1.13) {\(\ddot{\sigma}(s_0)\)};
\node[velcol] at (1.86,1.03) {\(\dot{\sigma}(s_0)\)};
\node[black] at (1.03,-0.18) {\(\sigma(s_0)\)};

% yellow label + arrow to the shaded region
\node[shadecol] at (-4.05,1.10) {\(\Pi\ddot{\sigma}(s_0)\)};
\draw[->, shadecol, line width=0.8pt]
    (-2.95,0.98) to[out=0,in=180] (-1.45,0.42);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippettheorem}{}
Sia come sopra \(\sigma\colon I\to\realnumbers^n\) una curva tale che \(\ddot\sigma(s_0)\neq 0\) (equivalentemente \(k(s_0)>0\)). Allora la circonferenza osculatrice \(C_{s_0}\), parametrizzata per lunghezza d'arco tramite \(\gamma(s)\), con
\[
	 \gamma(s_0)=\sigma(s_0),
	 \qquad
	 \dot\gamma(s_0)=\dot\sigma(s_0),
\]
è l'unica circonferenza tale che
\[
	 \|\sigma(s)-\gamma(s)\|=O\bigl((s-s_0)^3\bigr),
\]
cioè \(\gamma(s)\) approssima \(\sigma(s)\) intorno a \(s_0\) di ordine almeno \(2\).
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
Osserviamo che \(\gamma(s_0)=\sigma(s_0)\) e \(\dot\gamma(s_0)=\dot\sigma(s_0)\). Inoltre \(\ddot\gamma(s_0)\) è ortogonale a \(\dot\gamma(s_0)=\dot\sigma(s_0)\), ha verso uguale al verso di \(\ddot\sigma(s_0)\) (si veda la posizione del centro di \(C\) e il verso dell'accelerazione centripeta) e modulo
\[
	 \|\ddot\gamma(s_0)\|=\frac{1}{R}=k(s_0)=\|\ddot\sigma(s_0)\|.
\]
Dunque \(\ddot\gamma(s_0)\) ha stessa direzione, stesso verso e stesso modulo di \(\ddot\sigma(s_0)\); quindi
\[
	 \ddot\gamma(s_0)=\ddot\sigma(s_0).
\]
Consideriamo allora la funzione vettoriale
\[
	 v(s)=\sigma(s)-\gamma(s).
\]
Si ha
\[
	 v(s_0)=\dot v(s_0)=\ddot v(s_0)=0.
\]
Per lo sviluppo di Taylor segue che esiste una funzione \(w(s)\) tale che
\[
	 v(s)=(s-s_0)^3w(s),
\]
e quindi
\[
	 \|v(s)\|=O\bigl((s-s_0)^3\bigr).
\]
L'unicità segue dal fatto che una circonferenza è determinata dai dati di punto, tangente e curvatura in quel punto.
\end{snippetproof}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw (0,0) circle (1.35);
    \fill (0,0) circle (1.2pt);
    \fill (1.35,0) circle (1.2pt) node[right] {\(\sigma(s_0)\)};
    \draw[->] (1.35,0) -- (0,0) node[below] {\(\ddot\gamma(s_0)\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\(C_{s_0}\) è inoltre l'unica circonferenza del piano \(\Pi\) passante per tre punti infinitamente vicini su \(\operatorname{Im}\sigma\) in \(\sigma(s_0)\). Equivalentemente, \(C_{s_0}\) è il limite della circonferenza passante per tre punti \(P,Q,R\in\operatorname{Im}\sigma\) quando questi tendono a \(\sigma(s_0)\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[smooth] (-1.9,-0.2) .. controls (-1.0,-0.8) and (-0.2,-0.3) .. (0.1,0)
                  .. controls (0.5,0.4) and (1.0,1.0) .. (1.8,1.25);
    \draw[smooth] (-1.8,1.1) .. controls (-1.0,0.5) and (-0.1,0.05) .. (0.1,0)
                  .. controls (0.4,-0.15) and (0.9,-0.1) .. (1.6,0.35);
    \fill (-0.25,-0.03) circle (1.1pt);
    \fill (0.0,0.0) circle (1.1pt);
    \fill (0.25,0.03) circle (1.1pt);
    \node[right] at (0.25,-0.55) {\(\sigma(s_0)\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippetdefinition}{}
Una curva qualsiasi \(\sigma\colon I\to\realnumbers^n\) si dice \emph{biregolare} in \(t_0\in I\) se \(\sigma'(t_0)\) e \(\sigma''(t_0)\) sono linearmente indipendenti.
\end{snippetdefinition}

Notare che qui \(\sigma(t)\) non è assunta parametrizzata per lunghezza d'arco.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw[smooth] (-2,0.7) .. controls (-1.0,1.3) and (0.3,1.2) .. (1.8,0.6);
    \fill (0.1,1.08) circle (1.2pt);
    \draw[->] (0.1,1.08) -- (1.55,1.45) node[right] {\(\sigma'(t_0)\)};
    \draw[->] (0.1,1.08) -- (-0.4,0.2) node[left] {\(\sigma''(t_0)\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippettheorem}{}
Sia \(\sigma\colon I\to\realnumbers^n\) biregolare in \(t_0\) e sia \(s(t)\) un parametro per lunghezza d'arco con \(s_0=s(t_0)\). Allora valgono le formule
\[
	 \ddot\sigma(s_0)
	 = \frac{\sigma''(t_0)}{\|\sigma'(t_0)\|^2}
	 - \sigma'(t_0)\frac{\langle\sigma''(t_0),\sigma'(t_0)\rangle}{\|\sigma'(t_0)\|^4},
\]
\[
	 k(s_0)=\|\ddot\sigma(s_0)\|
	 = \frac{\sqrt{\|\sigma'(t_0)\|^2\|\sigma''(t_0)\|^2-\langle\sigma'(t_0),\sigma''(t_0)\rangle^2}}{\|\sigma'(t_0)\|^3}.
\]

In particolare si ha coincidenza fra il piano della circonferenza osculatrice
\[
	 \Pi_0=\sigma(t_0)+\mathcal L\bigl(\dot\sigma(s_0),\ddot\sigma(s_0)\bigr)
\]
e il piano
\[
	 \sigma(t_0)+\mathcal L\bigl(\sigma'(t_0),\sigma''(t_0)\bigr),
\]
cioè
\[
	 \mathcal L(\dot\sigma,\ddot\sigma)\big|_{s=s_0}
	 =
	 \mathcal L(\sigma',\sigma'')\big|_{t=t_0}.
\]
Inoltre \(\ddot\sigma\) e \(\sigma''\) stanno nello stesso semipiano di \(\Pi_0\) avente per origine la retta tangente in \(\sigma(t_0)\).
\end{snippettheorem}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \draw (-1.4,0.2) -- (1.6,0.2) -- (2.9,1.55) -- (-0.1,1.55) -- cycle;
    \fill[opacity=0.12] (-1.4,0.2) -- (1.6,0.2) -- (2.9,1.55) -- (-0.1,1.55) -- cycle;
    \draw[smooth] (0.25,-0.35) .. controls (0.3,0.3) and (0.55,0.95) .. (1.15,1.05)
                  .. controls (1.7,1.15) and (2.15,1.15) .. (2.5,1.4);
    \fill (1.05,0.95) circle (1.2pt);
    \draw[->] (1.05,0.95) -- (2.0,0.9) node[right] {\(\sigma'(t_0)\)};
    \draw[->] (1.05,0.95) -- (0.45,1.45) node[left] {\(\ddot\sigma\)};
    \draw[->] (1.05,0.95) -- (0.9,1.55) node[above] {\(\sigma''\)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\pagebreak

\subsection{Curvatura in una parametrizzazione arbitraria}

Calcolo della curva di \(\omega \colon I \fromto \realnumbers^n\)
rispetto a parametrizzazione arbitraria.

\begin{snippetproposition}{}
    \[
        \ddot{\sigma}(s) = \restr{
            \frac{\sigma''}{
            |\sigma'|^2
        } - \frac{
            \sigma' \langle\sigma'', \sigma'\rangle
        }{
            |\sigma'|^4
        }
        }{
            t = t(s)
        }
    \]
    Allora
    \[
        \kappa(s) \triangleq \|\ddot{\sigma}(s)\| = \frac{
            \sqrt{|\sigma'|^2|\sigma''|^2 - \langle\sigma', \sigma''\rangle^2}
        }{
            |\sigma'|^3
        }
    \]
    dove il valore assoluto indica il modulo \(\sqrt{\langle v, v \rangle}\).
\end{snippetproposition}

È facile ricavare la formual ricordando che \(\langle \ddot \sigma, \sigma'\rangle = 0\)
e che \(\ddot \sigma = \alpha \sigma'' + \beta \sigma'\)
con \(\alpha\) ricavato nel modo seguente:
nel caso particolare di \(t = as\) con \(a>0\) costante,
\[
    \frac{ds}{dt} = \frac1a = |\sigma'(t)|
\]
cosicché \(\tilde \sigma(s) = \sigma(as)\) e \(\dot{\tilde{\sigma}}(s) = \sigma'(as)\)
cioè
\[
    \ddot{\tilde{\sigma}}(s) = a^2 \sigma''(as) = \frac{\sigma''}{|\sigma'|^2}
\]
Dunque \begin{align*}
    \ddot\sigma &= \alpha\sigma'' + \beta\sigma' \\
    &= \frac{\sigma''}{|\sigma'|^2} + \beta\sigma'
\end{align*}
con \(\alpha = 1 / |\sigma'|^2\)
e  \(\beta\) determinato da \(\langle \ddot \sigma, \sigma' \rangle = 0\)
quindi
\[
    0 = \langle \ddot\sigma, \sigma'\rangle = \frac{\langle \sigma'',\sigma'\rangle}{|\sigma'|^2}
    + \beta |\sigma'|^2
\]
Da cui
\[
    \beta = - \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle}{|\sigma'|^2}
\]

\begin{snippetproof}{}
    Abbiamo che
    \begin{align*}
        \ddot{\sigma}(s) &= \frac{d}{ds} \dot\sigma(s) = \frac{d}{ds} \left(\frac{\sigma'}{|\sigma'|}\right) \\
        &= \frac{d}{dt} \left(\frac{\sigma'}{|\sigma'|}\right) \frac{dt}{ds}
        = \frac{d}{dt} \left(\frac{\sigma'}{|\sigma'|}\right) \frac{1}{|\sigma'|} \\
        &= \frac{\sigma''|\sigma'| - \sigma' \frac{d}{dt}|\sigma'|}{|\sigma'|^2} \cdot \frac{1}{|\sigma'|} \\
        &= \frac{\sigma''|\sigma'| - \sigma' \frac{d}{dt} \sqrt{\langle \sigma', \sigma' \rangle}}{|\sigma'|^2} \cdot \frac{1}{|\sigma'|} \\
        &= \frac{
            \sigma''|\sigma'| 
            - \sigma' \cdot \frac12 \langle \sigma', \sigma'\rangle^{-1/2} 
            \cdot 2 \langle \sigma'', \sigma'\rangle}{
            |\sigma'|^2
        } \cdot \frac{1}{|\sigma'|} \\
        &= \frac{\sigma''}{|\sigma'|^2} - \sigma' \frac{
            \langle \sigma'', \sigma' \rangle
        }{
            |\sigma'|^4
        }
    \end{align*}
    Che è la prima equazione. Successivamente
    \begin{align*}
        \kappa(s) &= \|\ddot\sigma(s)\| = \left\|
            \frac{\sigma''}{|\sigma'|^2} - \sigma' \frac{
                \langle \sigma'', \sigma'\rangle
            }{|\sigma'|^4}
        \right\| \\
        &= \sqrt{
            \left\langle 
                \frac{\sigma''}{|\sigma'|^2} - \sigma' \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle}{|\sigma'|^4}, 
                \frac{\sigma''}{|\sigma'|^2} - \sigma' \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle}{|\sigma'|^4} 
            \right\rangle
        } \\
        &= \sqrt{
            \frac{\langle \sigma'', \sigma''\rangle}{|\sigma'|^4} 
            - 2 \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle \langle \sigma', \sigma''\rangle}{|\sigma'|^6} 
            + \frac{\langle \sigma', \sigma'\rangle\langle \sigma'', \sigma'\rangle^2}{|\sigma'|^8}
        } \\
        &= \sqrt{
            \frac{|\sigma''|^2}{|\sigma'|^4} 
            - 2 \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle^2}{|\sigma'|^6} 
            + \frac{|\sigma'|^2 \langle \sigma'', \sigma'\rangle^2}{|\sigma'|^8}
        } \\
        &= \sqrt{
            \frac{|\sigma''|^2 |\sigma'|^2}{|\sigma'|^6} 
            - 2 \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle^2}{|\sigma'|^6} 
            + \frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle^2}{|\sigma'|^6}
        } \\
        &= \sqrt{
            \frac{
                |\sigma''|^2 |\sigma'|^2 - \langle \sigma'', \sigma'\rangle^2
            }{
                |\sigma'|^6
            }
        } \\
        &= \frac{
            \sqrt{|\sigma''|^2 |\sigma'|^2 - \langle \sigma'', \sigma'\rangle^2}
        }{
            |\sigma'|^3
        }
    \end{align*}
\end{snippetproof}

\section{Curve piane: inviluppi, evolute e coniche}

Sappiamo che un'equazione della forma \(F(x,y) = 0\)
con \(F \colon \Omega \fromto \realnumbers\),
prendiamo di classe \(\mathcal C^\infty\) definisce una curva
\(\mathcal C^\infty\) regolare
\[
    C_F = \{(x,y) \in \realnumbers^2 \suchthat F(x,y) = 0\}
\]
se \[
    \nabla F(x,y) \neq 0, \quad \forall (x,y) \in C_F
\]
Infatti, sotto l'ipotesi di non nullità del gradiente in un punto \((x_0, y_0)\),
in un intorno di tale punto \(C_F\) è il grafico di una funzione \((x, y(x))\)
oppure \((x(y), y)\) dove \(y(x), x(y)\) sono funzioni \(\mathcal C^\infty\).

Supponiamo di avere una famiglia di curve piane
\(C_t\) di equazioni \(F(t,x,y) = 0\) per ogni \(t\).

\begin{radioactive}
\begin{snippetdefinition}{Inviluppo}
    Una curva \(\sigma \colon I \fromto \realnumbers^2\) differenziabile
    e con derivata non-nulla
    è detta \emph{inviluppo} della famiglia di curve piane
    \[
        C_t = \{(x,y) \suchthat F(t, x,y) = 0\}
    \]
    se \(\sigma\) è tangente a \(C_t\) in \(\sigma(t)\)
    per ogni \(t\).
\end{snippetdefinition}
\end{radioactive}

\begin{radioactive}
\begin{snippetproposition}{}
    Se \(\sigma(t) = (x(t), y(t))\) è inviluppo di \(F(t,x,y)\),
    allora i punti \((t,x(t), y(t))\) sono soluzioni del sistema 
    \[
        \begin{cases}
            F(t,x(t), y(t)) = 0 \\
            F_t(t, x(t), y(t)) = 0
        \end{cases}
    \]
\end{snippetproposition}
\end{radioactive}

\begin{radioactive}
\begin{snippetproof}{}
    Dalla definizione di inviluppo segue che
    \[
        F(t, x(t), y(t)) = 0
    \]
    Successivamente la condizione di tangente ci dice che
    \begin{align*}
        0 &= \langle \nabla F(t,x(t, y(t))), \sigma'(t) \rangle \\
        0 &= \frac{\partial F}{\partial x}(t, x(t), y(t))x'(t) + \frac{\partial F}{\partial y}(t, x(t), y(t))y'(t)
    \end{align*}
    cioè ortogonalità al gradiente.
    Derivando totalmente rispetto a \(t\) la prima equazione troviamo
    \begin{align*}
        0 &= \frac{d}{dt} F(t,x(t),y(t)) \\
        &= \frac{\partial F}{\partial t}(t, x(t), y(t))
        + \frac{\partial F}{\partial x}(t, x(t), y(t))
        + \frac{\partial F}{\partial y}(t, x(t), y(t))
    \end{align*}
    Quindi metendo assieme le due espressioni due termini di derivate parziale si annullano e rimane
    la condizione della tesi.
\end{snippetproof}
\end{radioactive}

\pagebreak

\begin{radioactive}
\begin{snippetexample}{Involuzione}
    \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=2]
                \draw[->, thick] (-0.2, 0) -- (2.3, 0) node[right] {$x$};
                \draw[->, thick] (0, -0.2) -- (0, 2.3) node[above] {$y$};
                
                \clip (-0.2, -0.2) rectangle (2.2, 2.2);

                \foreach \t in {0.6, 1.0, 1.8, 3.0} {
                    \draw[red, opacity=0.8, thick, shorten >=-10pt, shorten <=-10pt] (0, {1/\t}) -- ({\t}, 0);
                }

                \draw[blue, very thick, domain=0.12:2.2, samples=100] plot (\x, {1/(4*\x)});
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    Consideriamo la famiglia di rette \[
        C_t = \{(x,y) \suchthat F(t, x,y) = 0\}
    \]
    con
    \[
        F(t,x,y) = y + \frac{1}{t^2}(x-t)
    \]
    cioè le rette unenti \((t,0)\) con \((0, 1/t)\).
    Per trovare l'equazione cartesiana dell'involuzione studiamo il sistema
    \[
        \begin{cases}
            F(t,x(t), y(t)) = 0 \\
            F_t(t, x(t), y(t)) = 0
        \end{cases}
        \rightarrow
        \begin{cases}
            y + \frac{1}{t^2}(x-t) = 0 \\
            \frac{1}{t^2} -\frac{2x}{t^3} = 0
        \end{cases}
    \]
    Ricaviamo \(t = 2x\) e lo sostituiamo
    per ottenere \[4x^2y + x - 2x = 0\]
    Semplificando concludiamo quindi che l'equazione cartesiana dell'involuzione è \(4xy = 1\).
    \wrapfill
\end{snippetexample}
\end{radioactive}

\begin{radioactive}
\begin{snippetexample}{}{Non sempre esiste la curva di inviluppo}
    Se consideriamo il fascio di rette passanti per un punto, come l'origine, cioè date
    dall'equazione \(F(t,x,y) = y - tx\), oppure il fascio di rette parallele
    \(F(x,x,y) = y- t\), la curva di involuzione non può esistere.
    I sistemi associati sono nel primo caso
    \[
        \begin{cases}
            F(t,x(t), y(t)) = 0 \\
            F_t(t, x(t), y(t)) = 0
        \end{cases}
        \rightarrow
        \begin{cases}
            y - tx = 0 \\
            x = 0
        \end{cases}
    \]
    il che implica che il supporto della curva sia un singolo punto, quindi non è una curva.
    Nel secondo caso,
    \[
        \begin{cases}
            F(t,x(t), y(t)) = 0 \\
            F_t(t, x(t), y(t)) = 0
        \end{cases}
        \rightarrow
        \begin{cases}
            y - t = 0
            -1 = 0
        \end{cases}
    \]
    non vi è soluzione.
\end{snippetexample}
\end{radioactive}

\begin{radioactive}
\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(F(t, x,y) = 0\)
    una famiglia di rette.
    Allora la curva di inviluppo esiste, ed è non-costante, se e solo se
    \(F\) non esprime un fascio di rette.
\end{snippetproposition}
\end{radioactive}

\begin{radioactive}
\begin{snippetproof}{}
    Scriviamo \(F(t,x,y) = a(t)x + b(t)y + c(t)\)
    con \((a(t), b(t)) \neq 0\) per tutte le \(t\)
    e usare il criterio del sistema imponendo
    che abbia soluzioni \((t,x,y)\)
    con \((x,y)\) non costante. Bisogna quindi escludere il fascio di rette.
    TODO.
\end{snippetproof}
\end{radioactive}

\begin{radioactive}
\begin{snippetproposition}{}
    Ogni curva piana regolare è inviluppo della famiglia delle sue rette tangenti.
\end{snippetproposition}
\end{radioactive}

Immaginiamoci di avere uno spago
avvolto attorno ad un cilindro e di disfarlo
tenendo il file teso. Allora, il capo si allontana sempre di più dal cilindro
e la sua traiettoria è data dalla curva di involuzione della circonferenza.

\subsection{Proprietà focali delle coniche}

\begin{snippetproposition}{}
    Data un'ellisse \[
        E = \{ p \in \realnumbers^2 \suchthat d(P, F_1) + d(P, F_2) = 2a \}
    \]
    Allora gli angoli di incidenza di \(PF_1\) e \(PF_2\)
    con la tangente ad \(E\) in \(P\) sono uguali.
    Un raggio di luce partente da \(F_1\) verso \(P\)
    è riflesso su \(F_2\), se \(E\) è sup. a specchio.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
                \definecolor{anglecolor}{RGB}{255,255,200}
                
                \draw[thick] (0,0) ellipse (3cm and 2cm);
                
                \coordinate (F1) at (-2.236, 0);
                \coordinate (F2) at (2.236, 0);
                \coordinate (P) at (1.5, 1.732);
                \coordinate (F2p) at (3.207, 2.523);
                \coordinate (T1) at (4, 0.769);
                \coordinate (T2) at (-1, 2.694);
                
                \fill[anglecolor] (P) -- ++(-67:0.4) arc (-67:25:0.4) -- cycle;
                
                \draw[->] ([shift={(-67:0.4)}]P) arc (-67:25:0.4);
                
                \draw (F1) -- (F2p);
                \draw (F2) -- (P);
                
                \draw[red, thin] (T2) -- (T1) node[above, black] {$b$};
                
                \fill (F1) circle (1.5pt) node[below] {$F_1$};
                \fill (F2) circle (1.5pt) node[below] {$F_2$};
                \fill (P) circle (1.5pt) node[above] {$P$};
                \fill (F2p) circle (1.5pt) node[above right] {$F_2'$};
                
                \node at (2.2, 1.75) {$\theta$};
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    Consideriamo al retta \(b\) bisettrice dell'angolo \(\theta\) fra le rette
    \(PF_2\) e \(PF_1\). Vogliamo dimostrare che \(b\) è tangente all'ellisse in \(P\).
    Consideriamo \(F_2'\) su \(PF_1\) con distanza
    \[
        d(P, F_2') = d(P, F_2)
    \]
    dunque
    \[
        d(F_1, F_2') = d(P, F_1) + d(P, F_2)
    \]
    Ogni altro punto \(Q \in b\) con \(Q \neq P\),
    abbiamo \begin{align*}
        d(F_1, Q) + d(F_2, Q)
        &= d(F_1, Q) + d(F_2', Q) \\
        &> d(F_1, F_2) = d(F_1, P) + d(F_2, P)
    \end{align*}
    Notiamo che \(d(Q, F_2) = d(Q, F_2')\) poiché
    \(Q \in b\) che è anche l'asse del segment \([F_2, F_2']\).
    Quindi \(Q \in B\) con \(Q \neq P\) che non può appartenere,
    quindi \(Q \intersection b = \{P\}\) e quindi deve essere tangente.la tesi segue dalla simmetria
    degli angoli sul vertice.
    \wrapfill
\end{snippetproof}

La proprietà analoga vale
per una parabola, dove \(F_1\) è il fuoco e \(F_2\) è all'infinito, cioè un'ellisse con un fuoco ad infinito.
Cioè lo specchio parabolico, dove il punto ad infinito è il sole.
Siccome un'ellisse proiettata propriamente su un cono genera una parabola, si può
usare un argomento di proiezioni per mostrarlo.

\subsection{Centro di curvatura}

\begin{snippetdefinition}{Centro di curvatura}
    Il centro di curvatura \(P_C\) di una curva biregolare \(\sigma\)
    on \(P\) è il centro della circonferenza osculatrice a \(\sigma\)
    in \(P\).
\end{snippetdefinition}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=latex]
        \def\a{-0.25}
        \def\b{0.57735}
        \def\c{1}
        \def\xoff{-1}
        \draw[blue, ultra thick, smooth, domain=-3:1.8] plot (\x, {\a*(\x-\xoff)^2 + \b*(\x-\xoff) + \c});
        \node[blue, above right] at (1.5, 0.7) {$c$};
        \coordinate (P) at (-1, 1);
        \fill (P) circle (2.5pt);
        \node[above left] at (P) {$P$};
        \draw[thick] ($(P) - (1.5, {1.5*\b})$) -- ($(P) + (2.8, {2.8*\b})$);
        \coordinate (sigma_end) at ($(P) + (2.8, {2.8*\b})$);
        \node[below right] at (sigma_end) {$\sigma'$};
        \coordinate (Pc) at ($(P) + (-60:3)$);
        \fill (Pc) circle (2.5pt);
        \node[below right] at (Pc) {$P_c$};
        \draw[dashed, thick] (P) -- (Pc);
        \path (P) -- (Pc) node[midway, right, xshift=3pt] {$1/\kappa$};
        \draw ($(P) + (30:0.3)$) -- ($(P) + (30:0.3) + (-60:0.3)$) -- ($(P) + (-60:0.3)$);
        \end{tikzpicture}
\end{center}

In particolare \(P_C\) è sulla retta perpendicolare a \(\sigma\) in \(P\),
sul semipiano rispetto a \(\sigma'(t_0)\) contenente \(\sigma''(t_0)\)
e \(d(P, P_C) = 1/\kappa_P\).

\begin{snippetdefinition}{Evoluta}
    La \emph{evoluta} di una curva piana \(\sigma\)
    è la curva \(\sigma_C\) dei centri di curvatura
    \(P_C\), al variare di \(P=\sigma(t)\).
\end{snippetdefinition}

In particolare, una parametrizzazione di \(\sigma_C\) è data da
\[
    \sigma_C(t) = \sigma(t) + \rho(t)n(t)
\]
dove
\[
    \rho(t) = \frac{1}{\kappa(t)}
\]
e \(n(t)\) è il vettore unitario ottenuto come il secondo vettore
di una base ortogonale di \(\realnumbers^2\),
che possiamo calcolare facilmente applicando Gram-Schmidt alla base
\(\sigma'(t), \sigma''(t)\). Abbiamo quindi i vettori
\[
    \begin{cases}
        v(t) = \frac{\sigma'(t)}{|\sigma'(t)|} = \dot\sigma \\
        n(t) = \frac{
            \sigma'' - \sigma'\frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle}{\langle \sigma', \sigma'\rangle}
        }{
            \left|\left|
                \sigma'' - \sigma'\frac{\langle \sigma'', \sigma'\rangle}{\langle \sigma', \sigma'\rangle}
            \right|\right|
        } = \frac{\ddot\sigma}{\kappa}
   \end{cases}
\]

\begin{snippetproposition}{}
    Assumiamo \(\sigma=\sigma(s)\) parametrizzazione per lunghezza d'arco.
    Sia \(s_C\) un parametro per lunghezza d'arco di \(\sigma_C\)
    corrisponde a \(s\), cioè
    \[
        \restr{s_C}{s=0} = 0, \quad \frac{ds_C}{ds} \geq 0
    \]
    Allora, si trova
    \[
        \dot s_C = \frac{ds_C}{ds} = \dot\rho
    \]
    cioè \[
        \begin{cases}
            s_C = \frac{1}{\kappa} + C \\
            \restr{
                \frac{d\sigma_C}{ds_C}
            }{
                s_C = s_C(s)
            } = n(s)
        \end{cases}
    \]
    con \(C\) costante.
\end{snippetproposition}

Se la curva ha due flessi, allora la curva evoluta va verso (ad infinito) alle due rette perpendicolari
alla curva sui flessi.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=latex, scale=1.2]
        \clip (-3.5, -2.5) rectangle (3.5, 2.5);
        
        \draw[blue, ultra thick, smooth, samples=100, domain=-4:4] plot (\x, {cos(\x*180/pi)});
        
        \coordinate (I1) at (-1.5708, 0);
        \coordinate (I2) at (1.5708, 0);
        \fill (I1) circle (2pt) node[below] {$I_1$};
        \fill (I2) circle (2pt) node[below] {$I_2$};
        
        \draw[red, thick] (-4, 2.429) -- (2, -3.571);
        \draw[red, thick] (-2, -3.571) -- (4, 2.429);
        
        \draw[green!50!black, dashed, thick, smooth, samples=80, domain=-1.5:1.5] 
            plot ({\x - tan(\x*180/pi)*(1+(sin(\x*180/pi))^2)}, {cos(\x*180/pi) - (1+(sin(\x*180/pi))^2)/cos(\x*180/pi)});
            
        \draw[green!50!black, dashed, thick, smooth, samples=80, domain=1.65:4.5] 
            plot ({\x - tan(\x*180/pi)*(1+(sin(\x*180/pi))^2)}, {cos(\x*180/pi) - (1+(sin(\x*180/pi))^2)/cos(\x*180/pi)});
            
        \draw[green!50!black, dashed, thick, smooth, samples=80, domain=-4.5:-1.65] 
        plot ({\x - tan(\x*180/pi)*(1+(sin(\x*180/pi))^2)}, {cos(\x*180/pi) - (1+(sin(\x*180/pi))^2)/cos(\x*180/pi)});
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippetproof}{}
    Calcolaimo \begin{align*}
        \frac{d}{ds} \sigma_C(s_C(s))
        &= \restr{
            \frac{ds_C}{ds} \cdot \frac{d\sigma_C}{ds_C}
        }{
            s_C=s_C(s)
        } = \frac{d}{d\sigma} \left(
            \sigma(s) + \rho(s)n(s)
        \right) \\
        &= \dot\sigma(s) + \dot\rho(s)n(s) + \rho(s)\dot n(s)
    \end{align*}
    Osserviamo che \(\langle \dot n, n \rangle = 0\) poiché \(\langle n, n \rangle = 1\).
    Dunque \(\dot n = \lambda \dot\sigma\). Essendo \(n = \ddot\sigma / \kappa = \rho \ddot \sigma\).
    Troviamo \begin{align*}
        0 &= \frac{d}{ds} \langle n, \sigma \dot \rangle = \langle \dot n, \sigma''\rangle + \langle n, \sigma''\rangle \\
        &= \langle \dot n, \dot\sigma \rangle + \langle n, \kappa n\rangle \\
        &= \langle \dot n, \dot\sigma \rangle + \kappa
    \end{align*}
    Cioè \(\langle \dot n, \dot \sigma \rangle =-\kappa\), quindi
    \[
        \dot n = \lambda \dot \sigma = - \kappa \dot \sigma, \quad \lambda = - \kappa
    \]
    Sostituendo nell'espressione iniziale otteniamo
    \begin{align*}
        \frac{ds_C}{ds} \cdot \frac{\sigma_C}{ds_C}
        &= \frac{\sigma_C}{ds} = \dot\sigma + \rho \dot n + \rho n \\
        &= \cancel{\dot \sigma} - \cancel{\rho \kappa \dot \sigma} + \dot \rho n \\
        &= \dot \rho n
    \end{align*}
    Ricordiamo che \(\frac{d\sigma_C}{ds_C} = \dot\sigma_C\) vettore unitario e quindi troviamo
    \[
        \frac{ds_C}{s}\left(\dot\sigma_C\right) = \dot\rho n \iff
        \begin{cases}
            \frac{ds_c}{ds} = \dot\rho \\
            \dot\sigma_C = n
        \end{cases}
    \]
    Ciò significa \begin{align*}
        \begin{cases}
            s_C = \rho + \cos t = \frac{1}{\kappa} + C = d(P, P_C) + C \\
            n = \dot\sigma_C
        \end{cases}
    \end{align*}
    con \(C\) costante
\end{snippetproof}

\pagebreak

\begin{snippetnote}{Interpretazione geometrica}
    Possiamo imporre uguale a \(0\) la costante
    in \(s_C = \frac1\kappa + C\), cioè
    \[
        s_C = \frac1\kappa = d(P, P_C)
    \]
    Ricordiamo che \(P_C = P + \frac{1}{\kappa}n\) da cui segue
    \begin{align*}
         P &= P_C - \frac{1}{\kappa}n \\
         &= P_C - s_C \cdot \dot\sigma_C \\
         \restr{\sigma}{s=s(s_c)} &= \restr{\sigma_C - s_C \cdot \dot\sigma_C}{s=s(s_c)}
    \end{align*}
\end{snippetnote}

\begin{snippetdefinition}{Involuta di una curva}
    L'involuta \(\varphi_{\text{inv}}\) di una curva \(\varphi(s)\), parametrizzata per lunghezza d'arco,
    è una curva della forma 
    \[
        \varphi_{\text{inv}}(s) \triangleq \varphi(s) \pm s \dot \varphi(s)
    \]
\end{snippetdefinition}

Cioè i suoi punti \(P'\) sono corrispoettivi ai punti
\(P\) di \(\varphi\) nel modo seguente:
\[
    \begin{cases}
        P' \text{ è tangente a } \varphi \text{ in } P \\
        d(P', P) = \text{ parametro } s \text{ tale che } P = \varphi(s)
    \end{cases}
\]
cioè geometricamente la otteniamo ``svolgendo'' un filo inelastico arrotolato su
\(\operatorname{Im}\varphi\) ``tenendo teso il filo''.

\begin{snippetcorollary}{}
    Una curva \(\sigma\) è involuta della propria evoluta.
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    Segue dalla formula
    \[
        \sigma = \sigma_C + s_C \cdot \dot \sigma_C
    \]
\end{snippetproof}

\pagebreak

\begin{snippetexample}{Involuta di una circonferenza}
    \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
                \draw[thick] (0,0) circle (1);
                
                \draw[thick, blue, domain=0:180, samples=100] 
                    plot ({cos(\x) + \x*pi/180*sin(\x)}, {sin(\x) - \x*pi/180*cos(\x)});
                    
                \draw[dashed] (0,1) -- ({pi/2}, 1);
                \draw[dashed] (-1,0) -- (-1, {pi});
                
                \draw[thin] (0,0) -- (0,1);
                \draw[thin] (0,0) -- (-1,0);
                
                \fill (1,0) circle (1.5pt);
                \fill ({pi/2}, 1) circle (1.5pt);
                \fill (-1, {pi}) circle (1.5pt);
                
                \fill (0,1) circle (1pt);
                \fill (-1,0) circle (1pt);
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \vspace{-2.5cm}
    \end{wrapfigure}
    Consideriamo la curva
    \[
        \sigma(\theta) = (\cos\theta, \sin\theta)
    \]
    L'involuta è data da
    \begin{align*}
        \sigma_{\text{inv}}(\theta) &= \sigma(\theta) + \theta \dot\sigma(\theta) \\
        &= (\cos\theta - \theta\sin\theta, \sin\theta + \theta\cos\theta) \\
        d(\sigma_{\text{inv}}(\theta), 0) &= \sqrt{
            {(\cos\theta - \theta\sin\theta)}^2 + {(\sin\theta + \theta\cos\theta)}^2
        } \\
        &= \sqrt{1 + \theta^2} = O(\theta) % TODO bigO
    \end{align*}
    che ha forma di spirale logaritmica.
    \wrapfill
\end{snippetexample}

\begin{snippetcorollary}{}
    L'evoluta \(\sigma_C\) di una curva biregolare \(\sigma\)
    è la curva inviluppo delle rette normali a \(\sigma\).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    la dimostrazione segue dal fatto che
    \(\dot\sigma_C\) vettore tangente a \(\sigma_C\) coincide
    con \(n\) che è il vettore normale a \(\sigma\) nel punto \(\sigma(s)\)
    corrispondente a \(\sigma_C(s_C)\).
\end{snippetproof}

\pagebreak

\begin{snippetexercise}{
    Calcolare la curva evoluta della curva definita dall'equazione \(f(x,y) = 0\)
}
    Sia \(\sigma\) la curva definita da \(f=0\), allora la sua evoluta sarà ottenuta
    come inviluppo delle rette normali a \(\sigma\), che hanno equazioni
    \[
    \begin{cases}
        f(u,v) = 0 \\
        (x-u) \frac{\partial f(u,v)}{\partial y} - (y-v) \frac{\partial f(u,v)}{\partial x} = 0
    \end{cases}
    \]
    Questa è la famiglia di rette normali al variare di \((u,v)\)
    tale che \(f(u,v) = 0\).
    
    Supponiamo che \(\sigma\) sia del tipo \((u, v(u))\) tale che \(f(u, v(u)) = 0\),
    allora la famiglia di sopra dipende solo da \(u\). Sia \(F(u, x, y) = (x-u)f_y - (y-v)f_x = 0\) l'equazione della retta normale.
    Calcoliamo la derivata parziale rispetto a \(u\), omettendo i punti di valutazione \((u, v(u))\) per brevità:
    \begin{align*}
        \frac{\partial F}{\partial u} &=
        - \frac{\partial f}{\partial y}
        + (x-u)\left[
            \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} v'(u)
        \right]
        + v'(u) \frac{\partial f}{\partial x} \\
        & \quad - (y-v(u)) \left[
            \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y} v'(u)
        \right] = 0
    \end{align*}
    I primi termini (quelli non moltiplicati per \(x\) o \(y\)) questa volta non si cancellano. Ricordando che:
    \[
        v'(u) = - \frac{
            \frac{\partial f}{\partial x}
        }{
            \frac{\partial f}{\partial y}
        }
    \]
    che segue derivando \(0 = f(u, v(u))\), possiamo riscrivere la somma \(-f_y + v'f_x\) come:
    \[
        - \frac{\partial f}{\partial y} - \frac{\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2}{\frac{\partial f}{\partial y}} 
        = - \frac{\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2}{\frac{\partial f}{\partial y}}
    \]
    Sostituendo \(v'(u)\) anche all'interno delle parentesi e moltiplicando tutto per \(\frac{\partial f}{\partial y}\) per eliminare i denominatori, il sistema dell'inviluppo diventa:
    \[
        \begin{cases}
            (x-u) \frac{\partial f}{\partial y} - (y-v(u)) \frac{\partial f}{\partial x} = 0 \\[10pt]
            -\left[ \left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 \right] 
            + (x-u) \left[ \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \frac{\partial f}{\partial y} - \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} \frac{\partial f}{\partial x} \right] 
            - (y-v(u)) \left[ \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \frac{\partial f}{\partial y} - \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \frac{\partial f}{\partial x} \right] = 0
        \end{cases}
    \]
    Sostituendo la prima equazione nella seconda (sapendo che \((x-u)\) e \((y-v)\) sono proporzionali alle derivate parziali), risolviamo per \((x, y)\) ottenendo le equazioni parametriche dell'evoluta (i centri di curvatura):
    \[
        \begin{cases}
            x = u - \frac{\partial f}{\partial x} \frac{\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2}{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 - 2 \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \frac{\partial f}{\partial x} \frac{\partial f}{\partial y} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} \left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2} \\[15pt]
            y = v(u) - \frac{\partial f}{\partial y} \frac{\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2 + \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2}{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)^2 - 2 \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \frac{\partial f}{\partial x} \frac{\partial f}{\partial y} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} \left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)^2}
        \end{cases}
    \]
\end{snippetexercise}

\begin{snippetexample}{Catenaria}
    La catenaria è parametrizzata come
    \[
        \sigma(u) = (au, a\cosh u), \quad a>0
    \]
    Allora la lunghezza d'arco è data da
    \[
        s(u) = \integral[0][u][\sqrt{a^2 + a^2\sinh^2(v)}][v] = a\sinh(u)
    \]
    Scegliamo \(a=1\) per semplicità.
    Ne segue che \(\sigma'(u) = |\sigma'(u)| \dot\sigma(s(u)) = \cosh u \dot\sigma(s(u))\), e quindi
    \[
        \dot\sigma(s(u)) = \left(
            \frac{1}{\cosh u}, \tanh(u)
        \right)
    \]
    \begin{wrapfigure}{r}{7cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
             \draw[->] (-3, 0) -- (3, 0) node[right] {$x$};
                \draw[->] (0, -0.5) -- (0, 4) node[above] {$y$};
                \draw[thick, blue, domain=-2:2, samples=100] plot (\x, {cosh(\x)});
                \draw[thick, red, domain=-3:3, samples=150] plot ({\x - tanh(\x)}, {1/cosh(\x)});
                \fill (0,1) circle (1.5pt);
                \node[blue, left] at (-2.1, 3.8) {$\cosh(x)$};
                \draw[dashed] (0.595, 0.425) -- (1.5, 2.352);
                \fill (0.595, 0.425) circle (1.2pt);
                \fill (1.5, 2.352) circle (1.2pt);
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        \vspace{-3cm}
    \end{wrapfigure}
    L'involuta della catenaria è detta la \emph{trattrice},
    definita scegliendo un'origine.
    Tale curva ha forma parametrizzata
    \begin{align*}
        \tau(s(u)) &= \sigma(s(u)) - s(u) \dot\sigma(s(u)) \\
        &= (u, \cosh u) - \sinh u \left(
            \frac{1}{\cosh u, \tanh u}
        \right) \\
        &= \left(
            u - \tanh u, \cosh u - \frac{
                \cosh^2(u) - 1
            }{\cosh^2(u)}
        \right) \\
        &= \left(
            u - \tanh(u), \frac{1}{\cosh u}
        \right)
    \end{align*}
    \wrapfill
\end{snippetexample}

\pagebreak

\begin{snippetexample}{Spirale logaritmica coincide con la propria involuta o evoluta}
    La spirale logaritmica è parametrizzata come
    \[
        \sigma(t) = e^t(\cos t, \sin t)
    \]
    Il parametro di lunghezza d'arco da \(-\infty\) è dato da
    \[
        s(t) = \integral[-\infty][t][\sqrt{2}e^\tau][\tau] = \sqrt{2}e^t
    \]
    Possiamo calcolare la sua involuta (la curva tracciata srotolando un filo teso lungo le sue rette tangenti).
    Sia \( T(t) \) il versore tangente a \(\sigma\) in \(\sigma(t)\):
    \begin{align*}
        T(t) &= \frac{\sigma'(t)}{|\sigma'(t)|} = \frac{e^t(\cos t - \sin t, \sin t + \cos t)}{\sqrt{2}e^t} \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}}(\cos t - \sin t, \sin t + \cos t)
    \end{align*}
    Allora l'involuta di \(\sigma\) è la curva data da:
    \begin{align*}
        \sigma_{inv}(t) &= \sigma(t) - s(t) T(t) \\
        &= e^t(\cos t, \sin t) - \sqrt{2}e^t \left( \frac{\cos t - \sin t}{\sqrt{2}}, \frac{\sin t + \cos t}{\sqrt{2}} \right) \\
        &= e^t(\cos t, \sin t) - e^t(\cos t - \sin t, \sin t + \cos t) \\
        &= e^t \big( \cos t - \cos t + \sin t, \sin t - \sin t - \cos t \big) \\
        &= e^t(\sin t, -\cos t)
    \end{align*}
    Possiamo riscrivere questo risultato usando le proprietà trigonometriche per evidenziare la rotazione:
    \[
        \sigma_{inv}(t) = e^t \left( \cos\left(t - \frac{\pi}{2}\right), \sin\left(t - \frac{\pi}{2}\right) \right)
    \]
    Questo dimostra che l'involuta è esattamente la stessa spirale logaritmica di partenza, ruotata di \(-\pi/2\).
\end{snippetexample}

\subsection{Spirali logaritmiche autoevolute}

\begin{snippettheorem}{Spirali logaritmiche autoevolute}
Esistono spirali logaritmiche del tipo
\[
     \sigma(t)=e^{at}(\cos t,\sin t)
\]
tali che la loro evoluta coincide con la curva stessa.
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproposition}{Proprietà equiangolare}
Per una spirale logaritmica \(\sigma(t)=e^{at}(\cos t,\sin t)\), l'angolo fra il raggio vettore \(\overrightarrow{OP}\) e la retta tangente a \(\sigma\) in \(P\) è costante.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Si ha
\[
     \sigma'(t)=ae^{at}(\cos t,\sin t)+e^{at}(-\sin t,\cos t).
\]
Sia \(\theta(t)\) l'angolo fra \(\sigma(t)\) e \(\sigma'(t)\). Allora
\begin{align*}
     \cos\theta(t)
     &= \frac{\langle \sigma(t),\sigma'(t)\rangle}{\|\sigma(t)\|\,\|\sigma'(t)\|} \\
     &= \frac{\langle e^{at}(\cos t,\sin t),ae^{at}(\cos t,\sin t)+e^{at}(-\sin t,\cos t)\rangle}{e^{at}\,e^{at}\sqrt{a^2+1}} \\
     &= \frac{a}{\sqrt{a^2+1}}.
\end{align*}
Questa quantità è costante, perciò anche l'angolo \(\theta(t)\) è costante.
\end{snippetproof}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    scale=2.4,
    line cap=round,
    line join=round,
    >={Latex[length=2mm,width=1.4mm]}
]

% parameters of the logarithmic spiral r = a e^{b\theta}
\def\a{0.78}
\def\b{0.20}

% chosen points on the spiral
\def\thP{50}
\def\thQ{-50}

% constant angle between radius and tangent
\pgfmathsetmacro{\delta}{atan(1/\b)}

% radii of the two points
\pgfmathsetmacro{\rP}{\a*exp(\b*\thP*pi/180)}
\pgfmathsetmacro{\rQ}{\a*exp(\b*\thQ*pi/180)}

% tangent directions
\pgfmathsetmacro{\tanP}{\thP+\delta}
\pgfmathsetmacro{\tanQ}{\thQ+\delta}

% mid angles for alpha labels
\pgfmathsetmacro{\midP}{(\thP+\tanP)/2}
\pgfmathsetmacro{\midQ}{(\thQ+\tanQ)/2}

% key points
\coordinate (O) at (0,0);
\coordinate (P) at ({\rP*cos(\thP)},{\rP*sin(\thP)});
\coordinate (Q) at ({\rQ*cos(\thQ)},{\rQ*sin(\thQ)});

% axes
\draw[thick,->] (-0.70,0) -- (1.55,0);
\draw[thick,->] (0,-1.15) -- (0,1.25);

% logarithmic spiral
\draw[cyan!85!blue, line width=1pt, smooth, samples=260, variable=\t, domain=-280:95]
    plot ({\a*exp(\b*\t*pi/180)*cos(\t)},
          {\a*exp(\b*\t*pi/180)*sin(\t)});

% red radii
\draw[red, line width=1pt] (O) -- (P);
\draw[red, line width=1pt] (O) -- (Q);

% black continuations of the red radii
\draw[black, line width=0.9pt] (P) -- ++(\thP:0.52);
\draw[black, line width=0.9pt] (Q) -- ++(\thQ:0.52);

% green tangents to the spiral
\draw[green!70!black, line width=0.9pt] (P) -- ++(\tanP:0.48);
\draw[green!70!black, line width=0.9pt] (Q) -- ++(\tanQ:0.48);

% points
\fill (P) circle (0.85pt);
\fill (Q) circle (0.85pt);

% labels
\node[below left=1pt] at (O) {\(O\)};
\node[right=2pt] at (P) {\(P\)};

% equal-angle markers at P
\draw[black, line width=0.6pt]
    (P) ++(\thP:0.12)
    arc[start angle=\thP,end angle=\tanP,radius=0.12];
\draw[black, line width=0.6pt]
    (P) ++(\thP:0.17)
    arc[start angle=\thP,end angle=\tanP,radius=0.17];
\node at ($(P)+(\midP:0.28)$) {\(\alpha\)};

% equal-angle markers at Q
\draw[black, line width=0.6pt]
    (Q) ++(\thQ:0.12)
    arc[start angle=\thQ,end angle=\tanQ,radius=0.12];
\draw[black, line width=0.6pt]
    (Q) ++(\thQ:0.17)
    arc[start angle=\thQ,end angle=\tanQ,radius=0.17];
\node at ($(Q)+(\midQ:0.28)$) {\(\alpha\)};

\end{tikzpicture}
\end{center}

L'angolo fra la congiungente e la retta tangente è sempre costante.

\begin{snippetcorollary}{}
Il versore tangente della spirale logaritmica si può scrivere come
\[
     \frac{\sigma'(t)}{\|\sigma'(t)\|}=(\cos(t+\theta),\sin(t+\theta)),
\]
dove \(\theta\) è l'angolo costante determinato da
\[
     \cos\theta=\frac{a}{\sqrt{a^2+1}}.
\]
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{Dimostrazione del teorema}
Calcoliamo l'evoluta di \(\sigma\) come inviluppo delle rette normali a \(\sigma\).

Se \(\sigma(t)=(x(t),y(t))\), una normale in forma cartesiana è data da
\[
     (X-x(t))\cos(t+\theta)+(Y-y(t))\sin(t+\theta)=0.
\]
Sostituendo \(x(t)=e^{at}\cos t\), \(y(t)=e^{at}\sin t\), otteniamo
\begin{align*}
     F(t,X,Y)
     &= (X-e^{at}\cos t)\cos(t+\theta)+(Y-e^{at}\sin t)\sin(t+\theta) \\
     &= X\cos(t+\theta)+Y\sin(t+\theta)-e^{at}\cos\theta.
\end{align*}
L'inviluppo si ricava dal sistema
\[
     \begin{cases}
         F(t,X,Y)=0,\\
         F_t(t,X,Y)=0.
     \end{cases}
\]
Derivando rispetto a \(t\), si ha
\[
     F_t(t,X,Y)=-X\sin(t+\theta)+Y\cos(t+\theta)-ae^{at}\cos\theta.
\]
Quindi i punti dell'inviluppo soddisfano il sistema
\[
     \begin{cases}
         X\cos(t+\theta)+Y\sin(t+\theta)=e^{at}\cos\theta,\\
         -X\sin(t+\theta)+Y\cos(t+\theta)=ae^{at}\cos\theta.
     \end{cases}
\]
Risolvendo, si ottiene ancora una spirale logaritmica:
\[
     \sigma_c(t)=e^{at+\ln a}\bigl(\cos(t+\tfrac{\pi}{2}),\sin(t+\tfrac{\pi}{2})\bigr).
\]
Ora osserviamo che
\begin{align*}
     \sigma_c(t)
     &= e^{at+\ln a}\bigl(\cos(t+\tfrac{\pi}{2}),\sin(t+\tfrac{\pi}{2})\bigr) \\
     &= e^{a(t+\frac{\pi}{2}-2n\pi)}\bigl(\cos(t+\tfrac{\pi}{2}-2n\pi),\sin(t+\tfrac{\pi}{2}-2n\pi)\bigr) \\
     &= \sigma\bigl(t+\tfrac{\pi}{2}-2n\pi\bigr)
\end{align*}
se e solo se
\[
     \ln a = a\left(\frac{\pi}{2}-2n\pi\right).
\]
Per ogni \(n\geq 1\) questa equazione ammette una soluzione con \(0<a<1\). Ad esempio, per \(n=1\) si ha
\[
     \ln a=-\frac{3\pi}{2}a.
\]
Dunque esistono effettivamente spirali logaritmiche autoevolute.
\end{snippetproof}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    scale=2.2,
    line cap=round,
    line join=round,
    >={Latex[length=2mm,width=1.4mm]}
]

% intersection approximately solving ln(a)=-(3/2)pi a
\def\abar{0.275}
\pgfmathsetmacro{\ybar}{ln(\abar)}

% axes
\draw[black, thick, ->] (-0.7,0) -- (2.7,0) node[right] {\(a\)};
\draw[black, thick, ->] (0,-1.8) -- (0,1.7);

% logarithm
\draw[cyan!90!blue, line width=1pt, samples=200, smooth, domain=0.22:2.1]
    plot (\x,{ln(\x)});
\node[cyan!90!blue] at (2.10,1.42) {\(y=\ln(a)\)};

% line y = -(3/2) pi a
\draw[orange!90!red, line width=1pt, domain=-0.2:0.4]
    plot (\x,{-1.5*pi*\x});
\node[orange!90!red] at (1.40,-1.52) {\(y=-\frac{3}{2}\pi a\)};

% dashed guides
\draw[dashed] (\abar,0) -- (\abar,\ybar);
\draw[dashed] (0,\ybar) -- (\abar,\ybar);

% small ticks on x-axis
\draw (1,0.03) -- (1,-0.03);
\draw (\abar,0.03) -- (\abar,-0.03);

% labels on axis
\node[above right] at (0,0) {\(0\)};
\node[above] at (\abar,0) {\(\bar a\)};
\node[above] at (1,0) {\(1\)};

\end{tikzpicture}
\end{center}




\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    scale=2.2,
    line cap=round,
    line join=round,
    >={Latex[length=2mm,width=1.4mm]}
]

% assi
\draw[black, thick, ->] (-1.45,0) -- (2.55,0);
\draw[black, thick, ->] (0,-1.65) -- (0,1.80);

% spirale approssimativa per n=1: r = c theta
\def\spiralC{0.082}

\draw[cyan!90!blue, line width=1pt, smooth, samples=400, variable=\ang, domain=0:1180]
    plot ({\spiralC*(\ang*pi/180)*cos(\ang)},
          {\spiralC*(\ang*pi/180)*sin(\ang)});

% piccoli riferimenti sugli assi
\draw[black, line width=0.45pt] (-0.98,0.03) -- (-0.98,-0.03);
\draw[black, line width=0.45pt] (1.88,0.03) -- (1.88,-0.03);
\draw[black, line width=0.45pt] (-0.03,-0.98) -- (0.03,-0.98);

% =========================
% punto A
% =========================
\def\angA{405}
\pgfmathsetmacro{\thetaA}{\angA*pi/180}
\pgfmathsetmacro{\radA}{\spiralC*\thetaA}
\pgfmathsetmacro{\xA}{\radA*cos(\angA)}
\pgfmathsetmacro{\yA}{\radA*sin(\angA)}
\pgfmathsetmacro{\dxA}{\spiralC*(cos(\angA)-\thetaA*sin(\angA))}
\pgfmathsetmacro{\dyA}{\spiralC*(sin(\angA)+\thetaA*cos(\angA))}
\pgfmathsetmacro{\phiA}{atan2(\dyA,\dxA)}
\coordinate (A) at (\xA,\yA);

% =========================
% punto B
% =========================
\def\angB{760}
\pgfmathsetmacro{\thetaB}{\angB*pi/180}
\pgfmathsetmacro{\radB}{\spiralC*\thetaB}
\pgfmathsetmacro{\xB}{\radB*cos(\angB)}
\pgfmathsetmacro{\yB}{\radB*sin(\angB)}
\pgfmathsetmacro{\dxB}{\spiralC*(cos(\angB)-\thetaB*sin(\angB))}
\pgfmathsetmacro{\dyB}{\spiralC*(sin(\angB)+\thetaB*cos(\angB))}
\pgfmathsetmacro{\phiB}{atan2(\dyB,\dxB)}
\coordinate (B) at (\xB,\yB);

% =========================
% punto C
% =========================
\def\angC{1115}
\pgfmathsetmacro{\thetaC}{\angC*pi/180}
\pgfmathsetmacro{\radC}{\spiralC*\thetaC}
\pgfmathsetmacro{\xC}{\radC*cos(\angC)}
\pgfmathsetmacro{\yC}{\radC*sin(\angC)}
\pgfmathsetmacro{\dxC}{\spiralC*(cos(\angC)-\thetaC*sin(\angC))}
\pgfmathsetmacro{\dyC}{\spiralC*(sin(\angC)+\thetaC*cos(\angC))}
\pgfmathsetmacro{\phiC}{atan2(\dyC,\dxC)}
\coordinate (C) at (\xC,\yC);

% =========================
% famiglia 1: tangenti
% =========================
\draw[orange!95!red, line width=0.95pt]
    ($(A)+(\phiA+180:0.65)$) -- ($(A)+(\phiA:0.92)$);
\draw[orange!95!red, line width=0.95pt]
    ($(B)+(\phiB+180:0.82)$) -- ($(B)+(\phiB:1.00)$);
\draw[orange!95!red, line width=0.95pt]
    ($(C)+(\phiC+180:0.98)$) -- ($(C)+(\phiC:1.05)$);

% =========================
% famiglia 2: normali
% =========================
\draw[orange!95!red, line width=0.95pt]
    ($(A)+(\phiA-90:0.28)$) -- ($(A)+(\phiA+90:0.56)$);
\draw[orange!95!red, line width=0.95pt]
    ($(B)+(\phiB-90:0.32)$) -- ($(B)+(\phiB+90:0.72)$);
\draw[orange!95!red, line width=0.95pt]
    ($(C)+(\phiC-90:0.36)$) -- ($(C)+(\phiC+90:0.86)$);

% punti di incidenza
\fill[orange!95!red] (A) circle (1.15pt);
\fill[orange!95!red] (B) circle (1.15pt);
\fill[orange!95!red] (C) circle (1.15pt);

\end{tikzpicture}
\end{center}

Disegno approssimativo di una spirale autoevoluta nel caso \(n=1\).

\pagebreak

\section{Curve nello spazio e formule di Frenet}

\begin{snippetdefinition}{sistema di Frenet}
    Sia \(\sigma \colon I \fromto \realnumbers^3\)
    una curva biregolare parametrizzata per lunghezza d'arco.
    Il \emph{sistema di Frenet} è un sistema di riferimento di assi cartesiani
    mobile lungo \(\sigma(s)\) con:
    \begin{enumerate}
        \item origine in \(\sigma(s)\);
        \item versori \[
            v(s) \triangleq \dot\sigma(s),
            \quad
            n(s) \triangleq  \frac{\ddot \sigma(s)}{\kappa(s)},
            \quad
            b(s) \triangleq v \wedge n
        \]
    \end{enumerate}
\end{snippetdefinition}

Siccome \(\langle \dot\sigma, \ddot\sigma \rangle = 0\),
\(v\) ed \(n\) sono ortogonali.
Quindi la terna \(v,n,b\) sono una base ortonormale di \(\realnumbers^3\)
orientata positivamente. Infatti \(\det(v,n,b) = 1 > 0\) di una matrice del gruppo ortogonale speciale.
I vettori \(\sigma(s), v, n\) generano il piano osculatore in \(\sigma(s)\)
e \(b\) è ortogonale al piano osculatore.

C'è un movimento continua fra la base canonica e la base di Frenet,
infatti entrambi hanno lo stesso orientamento in quanto il segno del determinante coincide,
e il movimento continuo preserva il determinante.

\begin{snippetproposition}{}
    Esistono formule per calcolare il sistema di Frenet per una curva \(\sigma(t)\) parametrizzata arbitrariamente,
    purché biregolare.
    \begin{align*}
        v &= \frac{\sigma'(t)}{||\sigma'(t)||} \\
        b &= \frac{\sigma' \wedge \sigma''}{\sigma' \wedge \sigma''} \\
        n &= \frac{
            (\sigma' \wedge \sigma'') \wedge \sigma'
        }{
            ||\sigma' \wedge \sigma''|| \cdot ||\sigma'||
        }
    \end{align*}
\end{snippetproposition}

\begin{snippettheorem}{Equazioni differenziali di Frenet-Serret}
    Data una curva biregolare \(\sigma\colon I \fromto \realnumbers^3\)
    parametrizzata per lunghezza d'arco, esistono
    funzioni reali \(\kappa \colon I \fromto \realnumbers^{\geq 0}\),
    cioè la curvatura, e \(\tau \colon I \fromto \realnumbers\),
    cioè la torsione, tale che vale il sistema di equazioni differenziali linear \[
        \begin{cases}
            \dot v = kn \\
            \dot n = -\kappa v + \tau b\\
            \dot b = -\tau n
        \end{cases}
    \]
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
    Ricaviamo solo la formula di \(\dot b\) che definisce la funzione di torsione.
    Abbiamo che \(|b|^2 = 1\), cioè \(\langle b,b\rangle = 1\) e quindi \(\langle \dot b, b \rangle =0\).
    Quindi \(b \perp b\) sono ortogonali.
    Similmente, derivando, otteniamo \(\dot b = \dot v \wedge n + v \wedge \dot n\).
    Osserviamo che \(\dot v = \ddot \sigma = \kappa n\),
    cioè \[
        \dot v \wedge n = \kappa n \wedge n = 0
    \]
    Quindi \(\dot b = v \wedge \dot n\) da cui segue
    \(\dot b \perp v\).
    Ne segue anche che \(\dot b\) è perpendicolare a \(n = b \wedge v\),
    cioè \[
        \dot b = - \tau n
    \]
    per \(\tau \colon I \fromto \realnumbers\) opportuna.
\end{snippetproof}

Grazie all'esistenza di questo sistema si ottiene il seguente teorema di classificazione.

\begin{snippettheorem}{}
    Siano \(\sigma_1, \sigma_2 \colon I \fromto \realnumbers^3\)
    due curve biregolari con le medesime funzioni di curvatura \(\kappa_1 = \kappa_2\) e torsione
    \(\tau_1 = \tau_2\).
    Allora esiste \(g\) isometria di \(\realnumbers^3\)
    tale che \(g\sigma_1 = \sigma_2\).
    Vale anche il viceversa, cioè se le due curve sono collegate per isometria, allora
    hanno le medesime curvature e torsioni.
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
    \begin{ffiproof}
        \item Se \(\sigma_2 = g \sigma_1\), cioè
        \[
            gx = Ax + C, \quad A \in O(3), C \in \realnumbers^3
        \]
        Allora \[
            \dot\sigma_2 = A \cdot \dot \sigma_1, \quad \ddot \sigma_2 = A \cdot \ddot\sigma_1
        \]
        Abbiamo quindi che \[
            v_2 = Av_1, \cdots n_2 = An_1
        \]
        e per le proprietà del prodotto vettoriale
        \begin{align*}
            b_2 &= v_2 \wedge n_2 = Av_1 \wedge An_1 \\
            &= A(v_1 \wedge n_1) = Ab_1
        \end{align*}
        e quindi anche \(\dot b_2 = A\dot b_1\).
        Siccome \(\kappa = |\ddot \sigma|\) e \(\tau = |\dot b|\)
        troviamo che \(\kappa_1 = \kappa_2\) e \(\tau_1 = \tau_2\).
        \item Siano \(\kappa_1 = \kappa_2 = \kappa\) e
        \(\tau_1 = \tau_2 = \tau\) e assumiamo con un movimento rigido che
        \(\sigma(t_0) = \sigma_2(t_0)\) e \[
            (v_1(t_0), n_1(t_0), b_1(t_0)) = (v_2(t_0), n_2(t_0), b_2(t_0))
        \]
        Allora \(v_i, n_i, b_i\) sono soluzioni dello stesso problema di Cauchy
        \[
            \begin{cases}
                \dot v = \kappa n \\
                \dot n = -\kappa v + \tau b \\
                \dot b = - \tau n \\
                v(t_0) = v_0
                n(t_0) = n_0
                b(t_0) = b_0
            \end{cases}
        \]
        Per unicità delle soluzioni, per tutte le \(t \in I\)
        \[
            (v_1(t), n_1(t), b_1(t))
            = (v_2(t), n_2(t), b_2(t))
        \]
        In particolare, \(\sigma_1, \sigma_2\) sono soluzioni del sistema
        \[
            \begin{cases}
                \dot \sigma(t) = v(t) \\
                v(t) = v_0                
            \end{cases}
        \]
        con \(v(t) = v_1(t) = v_2(t)\).
        Nuovamente per il teorema di unicità
        \(\sigma_1 = \sigma_2\).
    \end{ffiproof}
\end{snippetproof}

Esistono tante curve a meno di isometria tante quante sono le copie
di funzioni \((\kappa, \tau)\).

In particoalre, per le curve piane (immerse in \(\realnumbers^3\)) è sufficiente solo la curvatura \(\kappa\)
per classificare una curva a meno di isometria.
Infatti \(b = b_3\) costante per una curva piana.
Serve  \(\tau = 0\), cioè per curve piane \((\kappa, \tau) = (\kappa, 0)\).

\begin{snippetexercise}{Mostrare il viceversa di quanto appena detto}
    Dimostrare che se
    la torsione \(\tau = 0\), allora,
    \(\operatorname{Im}(\sigma)\) è contenuta in un piano.
\end{snippetexercise}

\pagebreak

\begin{snippetexample}{}
    \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \path (-2.5,-2.5) rectangle (2.5,2.5);
                \foreach \i in {0,1,2,3,4} {
                    \draw[thick, blue!30!black, domain=\i*360:\i*360+180, variable=\t, samples=30]
                        plot ({1.2*cos(\t)}, {0.3*sin(\t) + \t/450 - 2});
                    \draw[ultra thick, blue!80!white, domain=\i*360+180:\i*360+360, variable=\t, samples=30]
                        plot ({1.2*cos(\t)}, {0.3*sin(\t) + \t/450 - 2});
                }
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    Consideriamo l'elica \(\sigma(t) = (\cos(t), \sin(t), at)\)
    per \(a>0\). Calcoliamo il sistema di Frenet.
    Abbiamo \(\sigma'(t) = (-\sin(t), \cos t, a)\) e dunque
    \(|\sigma'| = \sqrt{1 + a^2}\).
    Da questo trovaimo il primo vettore
    \[
        v(t) = \frac{\sigma'(t)}{|\sigma'(t)|}
        = \frac{
            (-\sin(t), \cos t, a)
        }{
            \sqrt{1 + a^2}
        } = \dot\sigma(s(t))
    \]
    Inoltre \(\frac{ds}{dt} = |\sigma'(t)| = \sqrt{1 + a^2}\)
    quindi il parametro è dato da
    \[
        s = \sqrt{1 + a^2} t, \quad t = \frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}
    \]
    Otteniamo quindi la parametrizzazione per arco
    \[
        \sigma(s) = \left(
            \cos\left(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}\right), \sin\left(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}\right), \frac{as}{\sqrt{1 + a^2}}t
        \right)
    \]
    Da cui il prossimo termine
    \[
        v(s) = \dot\sigma(s) = \frac{
            \left(
                -\sin\left(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}\right), \cos \left(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}\right), a
            \right)
        }{
            \sqrt{1 + a^2}
        }
    \]
    E quello successivo
    \[
        \ddot \sigma(s) = \frac{1}{1 + a^2} \left(
            -\cos \frac{s}{\sqrt{1 + a^2}},
            -\sin(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}),
            0
        \right)
    \]
    E quindi la cuevatura è data da \(\kappa = \frac{1}{1 + a^2}\).
    Il secondo vettore è quindi
    \[
        n(s) = \frac{\ddot \sigma}{\kappa} = - \left(
            \cos\left(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}\right),
            \sin\left(\frac{s}{\sqrt{1 + a^2}}\right),
            0
        \right)
    \]
    Per trovare il terzo vettore calcoliamo il prodotto vettoriale
    \[
        b(s) = v(s) \wedge n(s) = - \frac{1}{\sqrt{1 + a^2}} \restr{
            \begin{pmatrix}
                a \sin(t) \\
                - a \cos(t) \\
                1
            \end{pmatrix}
        }{t = \frac{1}{\sqrt{1 +a^2}}}
    \]
    Inoltre, la torsione è data da \(\tau(s) = \frac{a}{1 + a^2}\)
    che è costante come la curvatura.
    \wrapfill
\end{snippetexample}

\begin{snippetexercise}{}
    Mostrare che le uniche curve di \(\realnumbers^3\)
    con \(\kappa(s)\) costante positiva e \(\tau(s)\) costante non nulla sono
    precisamente le eliche circolari della forma
    \[
        \sigma(t) = (a\cos(t), a \sin(t), bt)
    \]
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
    Vogliamo usare il teorema di classificazione. \todo
\end{snippetsolution}

\begin{snippetproposition}{}
    Siano \(v = (a,b,c)\), \(w = (a', b', c')\) e \(u = (a'', b'', c'')\).
    Il prodotto vettoriale \(\wedge \colon \realnumbers^3 \cartesianprod \realnumbers^3 \fromto \realnumbers^3\)
    ha le seguenti proprietà:
    \begin{enumerate}
        \item \(\wedge\) è bilineare e antimmetrica
        \item \(e_1 \wedge e_2 = e_3\), \(e_2 \wedge e_3 = e_1\)
        e \(e_3 \wedge e_1 = e_2\) % tikzcd circle?
        \item \emph{formula algebrica:}
        abbiamo \(v \wedge w = (\lambda, \nu, \mu)\) tale che
        \[
            \det \begin{pmatrix}
                x & y & z \\
                a & b & c \\
                a' & b' & c'
            \end{pmatrix} = \lambda x + \nu y + \mu z
        \]
        cioè i complementi algebrici.
        \item \emph{formula trigonometrica:}
        \[
            |v \wedge w| = |v| \cdot |w| \sin \theta
        \]
        dove \(\theta\) è l'angolo fra \(v\) e \(w\).
        \item sia \(g \in O(3)\), allora
        \[
            gv \wedge gw = g(v \wedge w)
        \]
        \item corrisponde all'area del parallelogramma con due lati adiacenti
        i vettori \(v\) e \(w\)
        \[
            A = |v \wedge w| = \sqrt{
                \langle v,v\rangle
                \langle w,w\rangle - \langle v,w\rangle^2
            }
        \]
        \item \emph{prodotti misti:}
        abbiamo \begin{align*}
            u \cdot (v \wedge w) &= \det\begin{pmatrix}u \\ v \\ w\end{pmatrix}
            = \det\begin{pmatrix}v \\ w \\ u\end{pmatrix}
            = \det\begin{pmatrix}w \\ u \\ v\end{pmatrix}
        \end{align*}
        cioè \[
            u \cdot (v \wedge w) = v \cdot (w \wedge u) = w \cdot (u \wedge v)
        \]
        \item \emph{formula di Jacobi}
        \[
            u \wedge (v \wedge w) = (u \wedge v) \wedge w + v \wedge (u \wedge w)
        \]
        che è simile alla forma di Leibniz per la derivazione di \(u \wedge \bullet\).
        Questa formula ci dice che è la linearizzazione di un gruppo, cioè un'algebra di Lie.
    \end{enumerate}
\end{snippetproposition}

\section{Numero di avvolgimento e curve piane}

\begin{snippetdefinition}{}
    Sia \(X\) uno spazio topologico e \(\sigma \colon X \fromto S^1\)
    una funzione continua. Una \emph{determinazione dell'angolo}
    \(\tilde \sigma \colon X \fromto \realnumbers\) di \(\sigma\)
    è una funzione continua tale che
    sia commutativo il diagramma
    \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAA0QBfU9TXfIRQBGclVqMWbADrSATjEZgmAWwBGMOQh59seAkVHDx9Zq0QgAygD1h3cTCgBzeEVAAzORBVIyIHBBIAEzUplIWsthOKnQg1Ax0GgwACvz6QiByWE4AFjjcvCCe3r7UAUiiEmYy0ngMsAAEkdkxBR5ePoiV5YghIAlJqXqCbAww7vmhkuYgsmhY9lxAA
        \begin{tikzcd}
        X \arrow[rd, "\sigma"'] \arrow[r, "\tilde \sigma"] & \realnumbers \arrow[d, "\pi"] \\
                                                        & S^1                          
        \end{tikzcd}
    \end{center}
    dove \(\pi\) è la proiezione canonica \(\pi(\theta) = (\cos\theta, \sin\theta)\).
\end{snippetdefinition}

Questo è un sollevamento di \(\sigma\) ad \(\realnumbers\).

\begin{snippetdefinition}{Sollevamento di omotopie a valori in \(S^1\)}
    Sia \(D\) un intervallo reale oppure uno spazio omeomorfo
    ad un quadrato
    di \(\realnumbers^2\)
    e sia \(\sigma \colon D \fromto S^1\) una mappa continua.
    Allora per ogni \(\theta_0 \in \realnumbers\) tale che per un fissato
    \(x_0 \in D\) si abbia \(\sigma(x_0) = (\cos\theta_0, \sin\theta_0) \in S^1\),
    esiste un'unica determinazione dell'angolo
    \(\tilde \sigma \colon D \fromto \realnumbers\) tale che \(\tilde \sigma(x_0) = \theta_0\).
\end{snippetdefinition}

In realtà tale con qualsiasi \(D\) semplicemente connesso.
C'è un sollevamento per ogni punto fissato.
Due diversi tali sollevamenti differiscono per una costante \(2k\pi\) con \(k \in \integernumbers\).

Nel caso \(D=[a,b]\) e \(\sigma \colon D \fromto S^1\) curva chiusa,
\(\sigma \colon D \fromto \realnumbers\) è una determinazione dell'angolo, allora
\begin{enumerate}
    \item \(\tilde \sigma(b) - \tilde \sigma(a) = 2k\pi\) per \(k \in \integernumbers\);
    \item la classe di omotopia di 
    \[
        [\sigma] \in \pi-1(S^1) \cong \integernumbers
    \]
    è \(k\).
    Ciò è dato dalla costruzione dell'isomorfismo calcolando
    \(\tilde \sigma(1) - \tilde \sigma(0) = 2\pi k \to k\).
\end{enumerate}

Vogliamo quindi calcolare il winding number di una curva piana attorno ad un punto.

\begin{snippetdefinition}{Winding number di curve piane}
    Sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\) curva chiusa e sia
    \(P \in \realnumbers^2 \difference \operatorname{Im}(\sigma)\).
    Allora, il \emph{winding number}
    di \(\sigma\) intorno a \(P\)
    è dato da
    \[
        i(\sigma, P) \triangleq \frac{\theta(b) - \theta(a)}{2\pi}
    \]
    dove \(\theta\) è una determinazione dell'angolo di \(\overline \sigma \colon [a,b] \fromto S^1\)
    definita da \[
        \overline\sigma(t) \triangleq \frac{\sigma(t) - P}{|\sigma(t) - P|}
    \]
\end{snippetdefinition}

Cioè stiamo normalizzando la curva per centrarla su \(S^1\) e poi calcoliamo il suo winding number.

\begin{snippetproposition}{}
    Il winding number \(i(\sigma, P)\) è indipendente da
    \begin{enumerate}
        \item la classe di omotopia di \[
            [\sigma] \in \pi_1(\realnumbers^2 \difference \{P\}) \cong \pi_1(S^1)
        \]
        \item la posizione di \(P\) nella componente connessa di
        \(\realnumbers^2 \difference \operatorname{Im}(\sigma)\) a cui \(P\) appartiene.
    \end{enumerate}
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Ricordiamo che \(S^1\) è retratto di \(\realnumbers^2 \difference \{P\}\)
    tramite la mappa \[
        r \colon \realnumbers^2 \difference \{P\} \fromto
        S^1 \subseteq \realnumbers^2 \difference \{P\}
    \]
    cioè la circonferenza di centro \(P\), dato da
    \[
        r(x) \triangleq P + \frac{x - P}{|x-P|}
    \]
    Questa retrazione definisce l'isomorfismo canonico
    \[
        r^\ast \colon \pi_1(\realnumbers^2 \difference \{P\})
        \fromto \pi_1(S^1)
    \]
    Se \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2 \difference \{P\}\)
    curva chiusa allora \(r^\ast([\sigma]) = [\overline\sigma] \in S^1\)
    dove \[
        \overline\sigma(t) = r(\sigma(t))
    \]
    Quindi \(i(\sigma, P)\) è pari alla classe di \([\overline\sigma]\)
    in \(\integernumbers \cong \pi_1(S^1)\)
    che è indipendente dalla classe di omotopia di \(\sigma\).
    Abbiamo quindi provato il primo punto.
    Se \(P(s)\) è un cammino in \(\realnumbers^2 \difference \operatorname{Im}(\sigma)\),
    allora \[
        i(\sigma, P(s)) = \frac{
            \theta_s(b)  \theta_s(a)
        }{
            2\pi
        }
    \]
    è funzione continua di \(s\),
    usando \(\theta_s\) determinazione dell'angolo definita su \(\{(s,t) \suchthat s \in [0,1] \land t \in [a,b]\}\),
    ed assume valori interi. Per tutte le \(s \in [0,1]\),
    \(i(\sigma, P(s))\) è costante.
    Cioè se due punti possono essere connessi da un cammino, il loro winding number è il medesimo.
\end{snippetproof}

Se la curva proiettata sul cerchio unitario centrato in \(P\)
è solo un arco di circonferenza, il winding number è 0. Il converso non è necessariamente vero.
Una curva a forma di 8 ha punti in una componente con indice \(-1\), mentre l'altra \(1\),
e tutti i punti esterni \(1\). Infatti, il punto di intersezione non è separabile per omotopia.

\begin{radioactive}
\begin{snippetexample}{Winding number di curve piane}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
            scale=0.6,
            >=stealth,
            ->-/.style={decoration={markings, mark=at position #1 with {\arrow{>}}},postaction={decorate}}
        ]
            \draw[thick, ->-=.125, ->-=.375, ->-=.625, ->-=.875] 
                (0,0) .. controls (1,2) and (3,2) .. (3,0) .. controls (3,-2) and (1,-2) .. (0,0) 
                .. controls (-1,2) and (-3,2) .. (-3,0) .. controls (-3,-2) and (-1,-2) .. (0,0);
            \node at (1.5,0) {$i=1$};
            \node at (-1.5,0) {$i=-1$};
            \node at (0,-2.5) {$i=0$};

            \draw[thick, ->-=.125, ->-=.375, ->-=.625, ->-=.875] 
                (7,0) .. controls (6,-3) and (11,-3) .. (11,0) .. controls (11,3) and (6,3) .. (7,0) 
                .. controls (7.5,-1.5) and (9,-1.5) .. (9,0) .. controls (9,1.5) and (7.5,1.5) .. (7,0);
            \node at (8,0) {$i=2$};
            \node at (10,0) {$i=1$};
            \node at (8.5,-3.5) {$i=0$};

            \draw[thick, ->-=.125, ->-=.375, ->-=.7, ->-=.875] 
                ([shift={(17,0)}]19.47:3) 
                arc[start angle=19.47, end angle=340.53, radius=3]
                arc[start angle=-19.47, end angle=160.53, radius=0.75]
                arc[start angle=340.53, end angle=19.47, radius=1.5]
                arc[start angle=199.47, end angle=379.47, radius=0.75];
                
            \node at (14.75,0) {$i=1$};   
            \node at (17,0) {$i=0$}; 
            \node at (17,-3.5) {$i=0$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{snippetexample}
\end{radioactive}

Per una curva chiuse e semplice, è facile definire la nozione di punto esterno o interno alla curva.
Invece, se la curva è intersecata è più difficile.

\begin{snippettheorem}{Teorema di Jordan-Browner}
    Sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\)
    una curva di Jordan chiusa.
    Allora, \(\realnumbers^2 \difference \operatorname{Im}(\sigma)\)
    ha due sole componenti connesse
    \begin{align*}
        A &= \left\{
            P \in \realnumbers^2 \difference \operatorname{Im}(\sigma) \suchthat i(\sigma, P) = 0
        \right\} \\
        B &= \left\{
            P \in \realnumbers^2 \difference \operatorname{Im}(\sigma) \suchthat i(\sigma, P) = 1 \lor i(\sigma, P) = -1
        \right\}
    \end{align*}
    Inoltre, \(A\) è illimitata e \(B\) è limitata.
\end{snippettheorem}

Il punto è la che curva è semplice e non si autointerseca, quindi o fa un giro in senso orario attorno
ad un punto, o uno antiorario, o nessun giro completo.

\pagebreak

\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(P \in \realnumbers^2\) e
    sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \complexnumbers\),
    scritta in forma \(\sigma(t) = \varphi_1(t) + i \varphi_2(t)\)
    con \(\varphi_i \colon [a,b] \fromto \realnumbers\).
    Allora, se \(\sigma(t) \neq P\) per tutte le \(t \in [a,b]\),
    si ha
    \[
        i(\sigma, P) = \frac{1}{2\pi i}
        \integral[a][b][
            \frac{\sigma'(t)}{\sigma(t) - P}
        ][t]
    \]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Mostriamo il teorema per \(P=0\).
    Scriviamo \(\sigma(t) = \rho(t) e^{i \theta(t)}\)
    con \(\rho(t) = |\sigma(t)|\) e \(\theta(t)\) determinazione dell'angolo di \(\sigma/|\sigma|\).
    Allora, siccome \(\sigma(a)=\sigma(b)\) abbiamo anche
    \(\rho(a) = \rho(b)\). Dunque, \begin{align*}
        \sigma'(t) &= \rho'(t)e^{i\theta(t)} + i\rho(t)\theta'(t)e^{i\theta(t)} \\
        \frac{1}{2\pi i} \integral[a][b][\frac{\sigma'}{\sigma}][t]
        &= \frac{1}{2\pi i} \integral[a][b][
            \frac{
                \rho'(t) \cancel{e^{i\theta(t)}} + \rho(t) i \theta'(t) \cancel{e^{i \theta(t)}}
            }{
                \rho(t) \cancel{e^{i\theta(t)}}
            }
        ][t] \\
        &= \cancel{
            \frac{1}{2\pi i} \integral[\rho(a)][\rho(b)][
                \frac{1}{\rho}
            ][\rho]
        } + \frac1{2\pi} \integral[\theta(a)][\theta(b)][\,][\theta] \\
        &= \frac{\theta(b) - \theta(a)}{2\pi} = i(\sigma, 0)
    \end{align*}
    Quindi corollario abbiamo la versione con il punto \(P\) generico.
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    Sia \(\sigma \colon [a,b) \fromto \realnumbers^2\)
    tale che \(0 \notin \operatorname{Im}(\sigma)\),
    dove scriviamo
    \(\sigma(t) = (\varphi_1(t), \varphi_2(t))\). Allora,
    \[
        i(\sigma, 0) = \frac{1}{2\pi} \integral[a][b][
            \frac{
                \varphi_1 \varphi_2' - \varphi_2 \varphi_1'
            }{
                \varphi_1^2 + \varphi_2^2
            }
        ][t]
    \]
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    Usando la scrittura complessa \(\sigma = \varphi_1 + i\varphi_2\)
    troviamo
    \begin{align*}
        \frac{\sigma'}{\sigma} &= \frac{
            \varphi_1 + i\varphi_2'
        }{
            \varphi_1 + i\varphi_2
        } = \frac{
            \varphi_1' + i\varphi_2'
        }{
            \varphi_1^2 + \varphi_2^2
        } \cdot (\varphi_1 - i\varphi_2) \\
        &= \frac{
            \varphi_1\varphi_1' + \varphi_2\varphi_2'
        }{
            \varphi_1^2 + \varphi_2^2
        } + 
        i\frac{
            \varphi_1\varphi_1' - \varphi_2\varphi_2'
        }{
            \varphi_1^2 + \varphi_2^2
        }
    \end{align*}
    Per il teorema % TODO LINK
    \[
        i(\sigma, 0) = \frac{1}{2\pi i}
        \integral[a][b][
            \frac{\sigma'(t)}{\sigma(t)}
        ][t]
    \]
    abbiamo in particolare che
    \[
        \frac{1}{2\pi i} \integral[a][b][
            \Re \frac{\sigma'}{\sigma}
        ][t] = 0
    \]
    e quindi \(i(\sigma, 0)\) si riduce a
    \begin{align*}
        i(\sigma, 0) &= \frac{1}{2\pi i} \integral[a][b][
            i \Im \frac{\sigma'}{\sigma}
        ][t] \\
        &= \frac{1}{2\pi} \integral[a][b][
            \frac{
                \varphi_1 \varphi_2' - \varphi_2 \varphi_1'
            }{
                \varphi_1^2 + \varphi_2^2
            }
        ][t]
    \end{align*}
\end{snippetproof}

\begin{snippetdefinition}{Determinazione dell'angolo di \(\sigma'\) in una curva \(\mathcal C^1\) a tratti}
    Sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\) una curva \(\mathcal C^1\) a tratti.
    Si pone \(\theta(a) = \theta\) che rappresenta
    \[
        \frac{\sigma'(a)}{|\sigma'(a)|} \in S^1
    \]
    Assumendo \(a < t_1 < t_2 < \cdots < t_n < b\)
    suddivisione di \([a,b]\)
    in maniera tale che \(\sigma\) sia \(\mathcal C^1\)
    su \([a,t_1], [t_1, t_2], \cdots, [t_n, t]\).
    Poniamo induttivamente:
    \begin{enumerate}
        \item \(\theta(t)\) per \(t \in [a, t_1)\)
        determinazione continua dell'angolo di
        \[
            \frac{\sigma'(t)}{|\sigma'(t)|} \in S^1
        \]
        \item supposto \(\theta(t)\) costruito su \([a_1, t_i]\)
        definiamo \(\theta(t)\) per \(t \in [t_i, t_{i+1}]\)
        come la determinazione dell'angolo di \(\sigma'(t)\)
        partendo dall'angolo \(\theta(t_i) + \varepsilon_i\)
        quindi \(\theta(t)\) risulta definito su \([a, t_{i+1}]\)
        e continuiamo su ogni intervallo e determinimoa su ogni tale intervallo l'angolo
        per induzione.
    \end{enumerate}
\end{snippetdefinition}

La funzione \(\theta\) è quindi discontinua.

\begin{snippetexample}{Determinazione dell'angolo di tangenti con punti angolosi}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, line cap=round, line join=round]
        \draw[thick, fill=blue!5] (0,0) to[out=-20, in=200] (6,0) to[out=140, in=-20] (3,4) to[out=220, in=70] cycle;

        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (6,0);
        \coordinate (C) at (3,4);

        \draw[->, thick, red] (B) -- ++(20:1.5) node[right] {$\tau^-_B$};
        \draw[->, thick, red] (B) -- ++(140:1.5) node[above left] {$\tau^+_B$};
        \draw[dashed, gray] (B) -- ++(200:1.5);
        \draw[->, blue, thick] (B) ++(20:0.8) arc (20:140:0.8) node[midway, above right] {$\Delta\theta_B$};
        \draw[->, darkgray, thick] (B) ++(140:0.5) arc (140:200:0.5) node[midway, left] {$\alpha_B$};

        \draw[->, thick, red] (C) -- ++(160:1.5) node[left] {$\tau^-_C$};
        \draw[->, thick, red] (C) -- ++(220:1.5) node[below left] {$\tau^+_C$};
        \draw[dashed, gray] (C) -- ++(340:1.5);
        \draw[->, blue, thick] (C) ++(160:0.8) arc (160:220:0.8) node[midway, left] {$\Delta\theta_C$};
        \draw[->, darkgray, thick] (C) ++(220:0.5) arc (220:340:0.5) node[midway, below] {$\alpha_C$};

        \draw[->, thick, red] (A) -- ++(250:1.5) node[below] {$\tau^-_A$};
        \draw[->, thick, red] (A) -- ++(340:1.5) node[below right] {$\tau^+_A$};
        \draw[dashed, gray] (A) -- ++(70:1.5);
        \draw[->, blue, thick] (A) ++(250:0.8) arc (250:340:0.8) node[midway, below right] {$\Delta\theta_A$};
        \draw[->, darkgray, thick] (A) ++(340:0.5) arc (340:430:0.5) node[midway, above right] {$\alpha_A$};

        \fill (A) circle (2pt) node[above left] {$A$};
        \fill (B) circle (2pt) node[below right] {$B$};
        \fill (C) circle (2pt) node[above right] {$C$};

        \node at (3,1.5) {\Large $\Omega$};
        \node at (4.7,2.3) {$\gamma$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{snippetexample}

\begin{snippettheorem}{Teorema delle tangenti di Hopf}
    Sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\)
    una curva semplice e regolare
    \(\mathcal C^1\) a tratti, che abbia solo al più angolosi, tale che
    \(\sigma'(a) = \sigma'(b)\), e sia \(\theta \colon [a,b] \fromto \realnumbers\)
    la determinazione dell'angolo \(\mathcal C^0\) a tratti di \(\sigma'\).
    Allora, \[
        \frac{\theta(b) - \theta(a)}{2\pi} = \pm 1
    \]
\end{snippettheorem}

Ciò significa che il vettore tangente \(\sigma'(t)\),
anche tenendo conto degli angoli nei angoli angolosi (cioè l'angolo di scatto dei vettori tangenti,
che possono essere sia interi che esterni),
compie in totale una rotazione
di \(\pm 2\pi\).

Abbiamo come esempi immediati la circonferenza e il triangolo.
Il teorema è in un certo senso banale perché tutte queste curve sono
deformazioni della circonferenza,
quindi viene mantenuto l'angolo.
Deformando una circonfereza si ottiene una qualsiasi curva \(\mathcal C^\infty\).
L'angolo totale percorso dalle tangenti è \(2k\pi\) (poiché \(\sigma'(a) = \sigma'(b)\))
con \(k\) intero, e dipende con continuità
dal parametro della deformazione delle curve, quindi è costante.
Siccome il valore per la circonferenza è \(2\pi\), allora è anche \(2\pi\)
per una tale curva.
Il caso con i punti angolosi è ottenuto come caso limite di curve \(\mathcal C^1\).

\begin{snippetexample}{Teorema delle tangenti di Hopf - mancata ipotesi}
    \begin{wrapfigure}{r}{3cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[>=stealth, line cap=round, line join=round]
            \draw[thick, fill=blue!5] (0,2) to[out=240, in=180] (0,-2) to[out=0, in=-60] cycle;

            \coordinate (P) at (0,2);

            \draw[->, thick, red] (P) -- ++(120:1.5) node[above left] {$\tau^-$};
            \draw[->, thick, red] (P) -- ++(240:1.5) node[below left] {$\tau^+$};

            \draw[->, blue, thick] (P) ++(120:0.8) arc (120:240:0.8) node[midway, left] {$\alpha$};

            \fill (P) circle (2pt) node[above=4pt] {$P$};

            \node at (0,-0.5) {\Large $\Omega$};
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    La condizione che \(\sigma'(a) = \sigma'(b)\) sugli estremi della curva è importante.
    Se consideriamo per esempio una curva a forma di goccia, e ci fissiamo nel punto angoloso,
    allora la rotazione totale della tangente è \(2\pi - \alpha\), meno di \(2\pi\).
    Se invece ci mettiamo in un altro punto, la rotazione totale è appunto di \(2\pi\).
    \wrapfill
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Teorema delle tangenti di Hopf - mancata ipotesi}
    \begin{wrapfigure}{r}{3cm}
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=0.8]
            \draw[thick, gray] (0,0) .. controls (-1.5, 1.5) and (-1.5, -1.5) .. (0,0)
                                        .. controls (1.5, -1.5) and (1.5, 1.5) .. (0,0);
            \coordinate (O) at (0,0);
            \fill (O) circle (1.5pt);
            \draw[->, red, thick] (O) -- ++(135:1.8) node[above left] {$\tau_1$};
            \draw[->, red, thick] (O) -- ++(45:1.8) node[above right] {$\tau_2$};
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    La condizione che la curva sia semplice è importante per il teorema.
    Se consideriamo per esempio una curva a forma di infinito,
    abbiamo una rotazione totale delle tangenti pari a zero,
    o possiamo anche ottenere qualsiasi valore \(2k\pi\) con altre curve \(\mathcal C^\infty\).
    \wrapfill
\end{snippetexample}

Se avessimo una cuspide non sapremmo se definire l'angolo come quello
di incidenza interno o esterno.

\begin{snippetproof}{Teorema delle tangenti di Hopf (Pseudo)}
    L'idea è quella di approssimare \(\sigma\), che è \(\mathcal C^1\)
    a tratti, con una curva \(\overline \sigma\)
    di classe \(\mathcal C^1\) con le seguenti proprietà:
    per ogni \(i \in \{1, \cdots, n\}\),
    \[
        \restr{\sigma'}{[t_i - s, t_i + s]}
        = \restr{\overline \sigma}{[t_i - s, t_i + s]}
    \]
    con \(s\) opportunamente piccolo, uguale per ogni \(i\).
    E inoltre, posta \(\overline\theta(t)\) la determinazione continua dell'angolo
    di \(\overline\sigma' / |\overline\sigma'|\), si deve avere
    \[
        \begin{cases}
            \theta(a) = \overline\theta(a) \\
            \theta(t_i + s) - \theta(t_i - s) = \overline\theta(t_i + s) -
            \overline\theta(t_i - s)
        \end{cases}
    \]
    per ogni \(i\).
    Stiamo quindi andando a ``smussare'' i punti angolosi.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=stealth]
            \coordinate (A) at (0,0);
            \coordinate (B) at (6,0);
            \coordinate (C) at (3,4);

            \draw[thick, black] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
            \node at (3, -0.4) {$\sigma$};

            \coordinate (A1) at (0.6, 0.8);
            \coordinate (A2) at (1, 0);
            \draw[thick, blue] (A1) to[out=233.1, in=180] (A2);

            \coordinate (B1) at (5, 0);
            \coordinate (B2) at (5.4, 0.8);
            \draw[thick, blue] (B1) to[out=0, in=306.9] (B2);

            \coordinate (C1) at (3.6, 3.2);
            \coordinate (C2) at (2.4, 3.2);
            \draw[thick, blue] (C1) to[out=126.9, in=53.1] (C2);

            \node[blue] at (5.8, 1.2) {$\overline{\sigma}$};

            \fill (A) circle (1.5pt);
            \fill (B) circle (1.5pt);
            \fill (C) circle (1.5pt);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Formalmente dovremmo integrare questa curva localmente e verificare che l'angolo
    coincida con la definizione dell'angolo nel punto angoloso.
    Possiamo costruire queste saldature con degli archi di circonferenza, e quindi l'angolo
    rimane invariato, dimostrando quindi che \(\overline\theta(b) - \overline\theta(a) = \theta(b) - \theta(a)\).
    \begin{DispWithArrows*}
        \theta(b) - \theta(a) &= \theta(b) - \theta(t_n + s) + \theta(t_n + s) - \theta(a) \\
        &= \theta(b) - \theta(t_n + s) + \left(\theta(t_n + s) - \theta(t_n - s)\right)
        + \theta(t_n - s) - \theta(a) \Arrow{def of \(\overline\theta\)} \\
        &= \overline\theta(b) - \overline\theta(t_n + s) + \left(
            \overline\theta(t_n + s) - \overline\theta(t_n - s)
        \right) + \left(
            \overline\theta(t_n - s) - \overline\theta(a)
        \right)
    \end{DispWithArrows*}
    Quest'ultimo addendo sarà pari a \(\overline\theta(t_n - s) - \overline\theta(a)\)
    per induzione. Il caso \(n=1\) è ovvio perché \(\sigma = \overline\sigma\) su \([a, t_1 - s]\).
    Ci siamo quindi ricondotti al caso \(\mathcal C^1\).
    Dalla definizione di derivata,
    \[
        \sigma' = \lim_{h\to 0} \frac{\sigma(t+h) - \sigma(t)}{h}
    \]
    l'idea è quello di estendere la curva derivata \(\sigma'\)
    con continuità ad una mappa come segue:
    \[
        H(x_1, x_2) = \begin{cases}
            \frac{
                \sigma(x_2) - \sigma(x_1)
            }{
                |\sigma(x_2) - \sigma(x_1)|
            } & x_1 < x_2, (x_1, x_2) \neq (a,b) \\
            \frac{\sigma'(x_1)}{|\sigma'(x_1)|} & x_1 = x_2 \\
            -\sigma'(a) & (x_1, x_2) = (a,b)
        \end{cases}
    \]
    notiamo che se \(x_1 < x_2\) allora i valori della curva non possono coincidere, in quanto è semplice.
    Abbiamo quindi una mappa \(H \colon \Delta \fromto S^1\) dove
    \[
        \Delta = \{
            (x_1, x_2) \in \realnumbers^2 \suchthat x \leq x_1 \leq x_2 \leq b    
        \}
    \]
    è il triangolo
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \fill[blue!20] (2,2) -- (2,5) -- (5,5) -- cycle;
        \draw[->] (-0.5,0) -- (6.5,0) node[right] {$x_1$};
        \draw[->] (0,-0.5) -- (0,6.5) node[above] {$x_2$};
        \draw[dashed] (2,0) -- (2,2);
        \draw[dashed] (5,0) -- (5,2);
        \draw[dashed] (0,2) -- (2,2);
        \draw[dashed] (0,5) -- (2,5);
        \draw (2,2) rectangle (5,5);
        \draw (0,0) -- (6,6);
        \node[below right] at (3.5,3.5) {$x_1=x_2$};
        \node at (3,4) {$\Delta$};
        \node[below] at (2,0) {$a$};
        \node[below] at (5,0) {$b$};
        \node[left] at (0,2) {$a$};
        \node[left] at (0,5) {$b$};
        \fill (2,5) circle (2pt) node[above left] {$(a,b)$};
        \fill (5,5) circle (2pt) node[right] {$(b,b)$};
        \fill (5,2) circle (2pt) node[below right] {$(b,a)$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Tale mappa è continua in quanto
    \[
        \frac{\sigma'(x_1)}{|\sigma'(x_1)|}
        = \lim_{x_2 \to x_1} \frac{\sigma(x_2) - \sigma(x_1)}{|\sigma(x_2) - \sigma(x_1)|}
    \]
    Abbiamo quindi continuità tranne forse nel punto \((a,b)\).
    Possiamo estendere \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\)
    a funzione periodica \(\sigma \colon \realnumbers \fromto \realnumbers^2\)
    di periodo \(T=b-a\) ponendo \(\sigma(s+nT) \triangleq \sigma(s)\)
    per ogni \(n\) intero.
    Tale estensione è ancora continua in quanto \(\sigma(b) = \sigma(a+b-a) = \sigma(a+T) = \sigma(a)\).
    Possiamo scrivere
    \[
        \frac{\sigma(x_2) - \sigma(x_1)}{|\sigma(x_2) - \sigma(x_1)|}
        = \frac{\sigma(x_2) - \sigma(x_1 + T)}{|\sigma(x_2) - \sigma(x_1 + T)|}
    \]
    in maniera tale che, siccome \(x_1 > a\),
    si abbia \(x_1 + T\).
    Allora, passando limite per \((x_1, x_2) \to (a,b)\), otteniamo la stessa cosa di
    \begin{align*}
        \lim_{\substack{x_2 \to b^{-} \\ x_1 \to b^{+}}}
        \frac{\sigma(x_2) - \sigma(x_1 + T)}{|\sigma(x_2) - \sigma(x_1 + T)|}
        &= \lim_{h \to 0^+}
        \left(
            - \frac{\sigma(b+h) - \sigma(b)}{|\sigma(b+h) - \sigma(b)|}
        \right)
    \end{align*}
    Avendo posto \(x_1+ T = b+h\) con \(h > 0\), abbiamo
    \begin{align*}
        \lim_{(x_1, x_2) \to (a,b)} H(x_1, x_2)
        &=  - \lim_{h \to 0^+}
            \frac{\sigma(b+h) - \sigma(b)}{|\sigma(b+h) - \sigma(b)|}
        = -\frac{\sigma'(b)}{|\sigma'(b)|} = -\frac{\sigma'(a)}{|\sigma'(a)|}
    \end{align*}
    Abbiamo quindi la continuità pure nel punto \((a,b)\). \\
    \textbf{Semplificazione 1:} supponiamo che
    \[
        \sigma'(a) = \sigma'(b) = e_1 = (1,0)
    \]
    senza perdita di generalità, stabilendo in modo opportuno il sistema di riferimento cartesiano
    sul piano, in quanto ciò non cambia la rotazione totale della tangente
    (perché stiamo usando isometria di \(\realnumbers^2\)). \\
    \textbf{Semplificazione 2:} assumiamo tutta la \(\operatorname{im}\sigma\)
    al di sopra (e tangente) l'ascissa, senza perdita di generalità,
    in quanto pure questo non cambia l'angolo totale.
    Abbiamo quindi il punto \(\sigma(a) = \sigma(b)\)
    che tocca l'asse delle \(x\), e il resto della curva sta sopra.
    Dato un punto \(P\) del supporto della curva (che è compatto),
    con ordinata \(y(P)\) minina e stabiliamo \(P = \sigma(a) = \sigma(a+T) = \sigma(b)\). \\
    Esiste una determinazione dell'angolo di \(H\)
    per il teorema di sollevamento delle omotopie, in quanto
    \(\Delta\) è omeomorfo ad un quadrato, come per esempio \([0,1]^2\).
    Chiamiamo \(\theta(x_1, x_2)\) tale determinazione dell'angolo iniziale
    \(\theta(a,a) = 0\), ossia l'angolo fra \(\sigma'(a) = e_1\) e l'asse \(x\).
    L'idea è che \(\theta(x,x)\) è la determinazione dell'angolo di
    \(\sigma'(x)/|\sigma'(x)|\). Vogliamo quindi calcolare la rotazione totale, ossia
    \begin{align*}
        \theta(b,b) - \theta(a,a) &= \theta(b,b) - \theta(a,b) + \theta(a,b) - \cancelto{0}{\theta(a,a)} \\
    \end{align*}
    Il termine \(\theta(a,b)\) è pari all'angolo di \(H(a,b) = -\sigma'(a) = -e_1\),
    e quindi è pari a \(\pi + 2k\pi\), ma non sappiamo \(k\).
    Ma \[
        \theta(a,b) = \lim_{x_2 \to b^-} \theta(a,x_2)
    \]
    dove \(\theta(a,x_2)\) è l'angolo del vettore secante \(\sigma(x_2) - \sigma(a)\)
    misurato a partire da \(\theta(a,a) = 0\).
    Quindi, \(\theta(a,x_2) \in [0, 2\pi]\)
    e allora \(\theta(a,b) = \pi\), cioè \(k=0\).
    Calcoliamo ora \(\theta(b,b)\) sapendo ciò.
    Abbiamo che
    \[
        \theta(b,b) = \lim_{x_1 \to b^-} \theta(x_2,b)
    \]
    dove \(\theta(x_1, b)\) è la determinazione dell'angolo
    del vettore secante
    \[
        H(x_1, b) = \frac{\sigma(b) - \sigma(x_1)}{|\sigma(b) - \sigma(x_1)|}
    \]
    fra \(\sigma(x_1)\) e \(\sigma(b)\) (che sta al punto iniziale).
    Questi sono tutti vettori appartenenti al semipiano \(y<0\),
    di cui \(\theta(x_1, b)\) è una determinazione dell'angolo a partire da
    \(\theta(a,b) = \pi\), dunque \(\theta(x_1, b) \in [\pi, 2\pi]\)
    e allora \(\theta(b,b)\), che è l'angolo di \(\sigma'(b) = e_1\)
    è pari al limite cioè \(2\pi\).
    Abbiamo quindi trovato che
    \(\theta(b,b) - \theta(a,a) = 2\pi - \pi + \pi - 0 = 2\pi\).
\end{snippetproof}

\begin{snippettheorem}{}
    % foto di una curva poligonale ocmplessa con evidenziati gli angoli di salto delle tangenti
    Data una curva poligonale percorsa una volta, la somma algebrica degli angoli
    di salto delle tangenti è pari a \(\pm 2\pi\).
    In particolare, la somma degli angoli interni
    al poligono di \(n\) vertici è pari a \((n-2)\pi\).
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=stealth, line cap=round, line join=round]
            \coordinate (A) at (0,0);
            \coordinate (B) at (4,0);
            \coordinate (C) at (2,2);
            \coordinate (D) at (2,5);
            \coordinate (E) at (-2,5);
            \coordinate (F) at (-2,2);

            \filldraw[fill=cyan!20, draw=cyan, thick] (A) -- ++(315:0.6) arc (315:360:0.6) -- cycle;
            \filldraw[fill=red!20, draw=red, thick] (B) -- ++(0:0.6) arc (0:135:0.6) -- cycle;
            \filldraw[fill=blue!20, draw=blue, thick] (C) -- ++(135:0.6) arc (135:90:0.6) -- cycle;
            \filldraw[fill=green!20, draw=green!70!black, thick] (D) -- ++(90:0.6) arc (90:180:0.6) -- cycle;
            \filldraw[fill=orange!20, draw=orange, thick] (E) -- ++(180:0.6) arc (180:270:0.6) -- cycle;
            \filldraw[fill=purple!20, draw=purple, thick] (F) -- ++(270:0.6) arc (270:315:0.6) -- cycle;

            \draw[dashed, gray, thick] (A) -- ++(315:1.2);
            \draw[dashed, gray, thick] (B) -- ++(0:1.2);
            \draw[dashed, gray, thick] (C) -- ++(135:1.2);
            \draw[dashed, gray, thick] (D) -- ++(90:1.2);
            \draw[dashed, gray, thick] (E) -- ++(180:1.2);
            \draw[dashed, gray, thick] (F) -- ++(270:1.2);

            \draw[very thick, black] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (E) -- (F) -- cycle;

            \fill (A) circle (2pt);
            \fill (B) circle (2pt);
            \fill (C) circle (2pt);
            \fill (D) circle (2pt);
            \fill (E) circle (2pt);
            \fill (F) circle (2pt);

            \path (A) ++(337.5:0.85) node {$\varepsilon_1$};
            \path (B) ++(67.5:0.85) node {$\varepsilon_2$};
            \path (C) ++(112.5:0.85) node {$\varepsilon_3$};
            \path (D) ++(135:0.85) node {$\varepsilon_4$};
            \path (E) ++(225:0.85) node {$\varepsilon_5$};
            \path (F) ++(292.5:0.85) node {$\varepsilon_6$};

            \node at (1, 2.5) {\Large $\sigma$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
    Per il corollario, possiamo sommare angoli piatti a
    tutti questi angoli, e prendere il complemento e sommare,
    quindi gli angoli interi sono
    \(\alpha_i = 2\pi - \pi - \varepsilon_i = \pi - \varepsilon_i\),
    quindi
    \[
        \sum_{i=1}^n \alpha_i = \sum_{i=1}^n(\pi - \varepsilon_i) = n\pi - 2\pi = (n-2)\pi
    \]
\end{snippetproof}

\begin{snippetexercise}{}
    Date due curve \(\sigma_1,\sigma_2\)
    che rappresentano il percorso della ruota anteriore e posteriore di una bicicletta,
    come possiamo dedurre quale delle due curve rappresenta quale ruota e in qualche direzione
    la bici si stava muovendo?
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
    Le tangenti della curva della ruota posteriore intersecano l'altra curva sempre a distanza
    \(d\), cioè la distanza fra i punti più bassi di ambo le ruote, che rimane costante.
    % L'area totale racchiusa fra le due curve (traiettoria chiusa) 
    % è sempre \(\pi d^2\). (usamdo il teorema di Hopf)
\end{snippetsolution}

\begin{snippetexercise}{}
    Consideriamo una traiettoria chiusa e con supporto convesso di una biciletta
    di lunghezza \(d\), cioè la distanza fra i punti di contatto delle due ruote con il terreno, che è sempre costante.
    Dimostrare che l'area racchiusa è \(\pi d^2\).
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
            \fill[purple!15, even odd rule]
            plot[domain=0:360, samples=100, smooth, variable=\t]
                ({4*cos(\t) - 2*(4*sin(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))},
                {3*sin(\t) + 2*(3*cos(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))}) -- cycle
            plot[domain=0:360, samples=100, smooth, variable=\t]
                ({4*cos(\t)}, {3*sin(\t)}) -- cycle;

            \draw[thick, blue] plot[domain=0:360, samples=100, smooth, variable=\t] ({4*cos(\t)}, {3*sin(\t)}) -- cycle;

            \draw[thick, red] plot[domain=0:360, samples=100, smooth, variable=\t]
                ({4*cos(\t) - 2*(4*sin(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))},
                {3*sin(\t) + 2*(3*cos(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))}) -- cycle;

            \foreach \t in {0, 24, 48, 72, 96, 120, 144, 168, 192, 216, 240, 264, 288, 312, 336} {
                \draw[->, thick, black!80]
                    ({4*cos(\t)}, {3*sin(\t)}) --
                    ({4*cos(\t) - 2*(4*sin(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))},
                    {3*sin(\t) + 2*(3*cos(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))});
                \fill[black] ({4*cos(\t)}, {3*sin(\t)}) circle (1.5pt);
                \fill[black] ({4*cos(\t) - 2*(4*sin(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))},
                    {3*sin(\t) + 2*(3*cos(\t))/sqrt(16*sin(\t)*sin(\t) + 9*cos(\t)*cos(\t))}) circle (1.5pt);
            }
            \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{snippetexercise}

\begin{snippetproof}{Suggerimento di dimostrazione}
    Sia \(\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\)
    la parametrizzazione per lunghezza d'arco della traiettoria della ruota posteriore, allora
    \[
        \sigma_a(s) = \sigma(s) + l\sigma'(s)
    \]
    è una parametrizzazione della traiettoria della ruota anteriore.
    L'area \(A\) è racchiusa fra di essere è calcolabile con la formula di Green
    \begin{align*}
        A &= \int_D \,\text{d}x\,\text{d}y = \frac12 \int_{\partial D} (x\,\text{d}x - y\,\text{d}y) \\
        &= \frac12 \int_{\sigma_a} (x\,\text{d}y - y\,\text{d}x)
        - \frac12 \int_\sigma (x\,\text{d}y - y\,\text{d}x)
    \end{align*}
    Osserviamo che se \(\tau \colon [a,b] \fromto \realnumbers^2\)
    è curva chiusa, allora
    \[
        \int_\tau (x\,\text{d}y - y\,\text{d}x)
        = \integral[a][b][\tau_1\tau_2' - \tau_2\tau_1'][t]
    \]
    ponendo \(\tau(t) = (\tau_1(t), \tau_2(t))\).
    Infine usare il teorema delle tangenti di Hopf e la formula per il calcolo.
    Usare anche la formula per il calcolo dei winding number in forma integrale complesso.
\end{snippetproof}


\pagebreak

\part{Varietà differenziabili}

\section{Varietà differenziabili}

\begin{snippetdefinition}{Secondo numerabile}
    Uno spazio topologico è secondo numerabile se ha base numerabile.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Varietà topologica}
    Una \emph{varietà topologica} di dimensione \(n\)
    è uno spazio topologico \(M\)
    di Hausdorff secondo numerabile tale che per ogni punto
    \(p \in M\) esiste un intorno aperto \(U \subseteq M\)
    e un omeomorfismo
    \[
        \varphi \colon U \fromto V \subseteq \realnumbers^n
    \]
    dove \(V\) è un aperto di \(\realnumbers^n\).
    Le coppie \((U, \varphi)\) sono dette \emph{carte locali},
    mentre la collezione di carte che ricopre \(M\) è detta atlante.
\end{snippetdefinition}

Una varietà topologica è uno spazio localmente omeomorfo ad uno spazio euclideo
\(\realnumbers^n\). Le mappe si possono definire in una direzione o nell'altra.
% TODO magari nella definizione invertirle direttamnt

\begin{snippetdefinition}{Varietà differenziale}
    Una \emph{varietà differenziale} è una varietà
    con un atlante tale che date due carte qualsiasi \((U_i, \varphi_i), (U_j, \varphi_j)\),
    la composizione
    \[
        \varphi_j \circ \varphi_i^{-1} \colon \varphi_i(U_i \intersection U_j) \fromto \varphi_j(U_i \intersection U_j)
    \]
    è liscia laddove è definita.
\end{snippetdefinition}

Cioè ci interessa considerare le intersezioni dei domini delle mappe di transazione.

\begin{radioactive}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (150:5) arc (150:30:5) node[right] {$M$};
        \draw[line width=5pt, red!60] (130:5) arc (130:70:5);
        \draw[line width=5pt, blue!60] (110:5) arc (110:50:5);
        \draw[line width=5pt, purple] (110:5) arc (110:70:5);
        \node[red] at (120:5.6) {$U_i$};
        \node[blue] at (60:5.6) {$U_j$};
        \node[purple] at (90:5.6) {$U_i \cap U_j$};
        \filldraw[fill=gray!10, draw=black, thick] (-6,-4) rectangle (-2,0);
        \node at (-6, 0.3) {$\mathbb{R}^2$};
        \filldraw[fill=gray!10, draw=black, thick] (2,-4) rectangle (6,0);
        \node at (6, 0.3) {$\mathbb{R}^2$};
        \fill[red!30] (-4,-2) ellipse (1.5 and 1.2);
        \fill[purple!50] (-3.2,-2) ellipse (0.7 and 1);
        \node[red] at (-4.8,-2) {$\varphi_i(U_i)$};
        \node[purple, font=\footnotesize] at (-3.2,-3.5) {$\varphi_i(U_i \cap U_j)$};
        \fill[blue!30] (4,-2) ellipse (1.5 and 1.2);
        \fill[purple!50] (3.2,-2) ellipse (0.7 and 1);
        \node[blue] at (4.8,-2) {$\varphi_j(U_j)$};
        \node[purple, font=\footnotesize] at (3.2,-3.5) {$\varphi_j(U_i \cap U_j)$};
        \draw[-latex, red, thick] (125:4.8) to[out=240, in=90] node[left] {$\varphi_i$} (-4.5, -0.6);
        \draw[-latex, blue, thick] (55:4.8) to[out=300, in=90] node[right] {$\varphi_j$} (4.5, -0.6);
        \draw[-latex, purple, thick, dashed] (-2.5, -2) to[out=30, in=150] node[above] {$\varphi_j \circ \varphi_i^{-1}$} (2.5, -2);
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{radioactive}

\pagebreak

\begin{snippetdefinition}{}
    Sia \(X\) una varietà differenziabile di dimensione \(n\)
    e sia \(f \colon X \fromto \realnumbers^m\) funzione.
    Diciamo che \(f\) è di classe \(\mathcal C^\infty\) se, dato
    un atlante \(\{(U_i, \varphi_i)\}\) di \(X\) vale
    \[
        f \circ \varphi_i \colon \Omega_i \fromto \realnumbers^m
    \]
    è di classe \(\mathcal C^\infty\) per ogni \(i\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{}
    \begin{wrapfigure}{r}{6.5cm}
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1.75]
            \draw[->, gray, very thin] (-1.8,0) -- (1.8,0) node[right, text=black] {$x$};
            \draw[->, gray, very thin] (0,-1.8) -- (0,1.8) node[above, text=black] {$y$};

            \draw[thick, black!60] (1,0) -- (0,1) -- (-1,0) -- (0,-1) -- cycle;

            \draw[red, thick] (0.1, 0.9) -- (1.1, 0) -- (0.1, -0.9);
            \filldraw[fill=white, draw=red, thick] (0.1, 0.9) circle (1.2pt);
            \filldraw[fill=white, draw=red, thick] (0.1, -0.9) circle (1.2pt);
            \node[red, above right] at (1.1, 0) {$U_+$};

            \draw[blue, thick] (-0.1, 0.9) -- (-1.1, 0) -- (-0.1, -0.9);
            \filldraw[fill=white, draw=blue, thick] (-0.1, 0.9) circle (1.2pt);
            \filldraw[fill=white, draw=blue, thick] (-0.1, -0.9) circle (1.2pt);
            \node[blue, above left] at (-1.1, 0) {$U_-$};

            \draw[green!60!black, thick] (-0.9, 0.1) -- (0, 1.1) -- (0.9, 0.1);
            \filldraw[fill=white, draw=green!60!black, thick] (-0.9, 0.1) circle (1.2pt);
            \filldraw[fill=white, draw=green!60!black, thick] (0.9, 0.1) circle (1.2pt);
            \node[green!60!black, above right] at (0, 1.15) {$V_+$};

            \draw[orange, thick] (-0.9, -0.1) -- (0, -1.1) -- (0.9, -0.1);
            \filldraw[fill=white, draw=orange, thick] (-0.9, -0.1) circle (1.2pt);
            \filldraw[fill=white, draw=orange, thick] (0.9, -0.1) circle (1.2pt);
            \node[orange, below right] at (0, -1.15) {$V_-$};
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    Consideriamo l'insieme dei punti
    \[
        X = \{(x,y) \in \realnumbers^2 \suchthat 1 = |x| + |y|\}
    \]
    Possiamo considerare gli aperti
    \begin{align*}
        U_+ &= \{(x,y) \in X \suchthat x>0\} \quad U_- &= \{(x,y) \in X \suchthat x<0\} \\
        V_+ &= \{(x,y) \in X \suchthat y>0\} \quad V_- &= \{(x,y) \in X \suchthat y<0\}
    \end{align*}
    Chiaramente \(U_{\pm}\) e \(V_{\pm}\) sono omeomorfi a intervalli tramite le opportune proiezioni sugli assi.
    In questo esempio le funzioni di transizione sono liscie (uguali a mappe del tipo \(t \fromto \pm t\)).
    Allora perché vediamo gli angoli? Il motivo è che \(X\) è liscia, ma la data mappa di immersione
    \(i \colon X \fromto \realnumbers^2\) non è liscia.
    Consideriamo la carta \(\varphi = \varphi^V_+ \colon (-1,1) \fromto V_1\)
    e componiamo \(i \circ \varphi\). Abbiamo
    \[
        \varphi(t) = \begin{cases}
            (t,1-t) & t \geq 0 \\
            (t,t+1) & t < 0
        \end{cases}
    \]
    Quindi, \((i \circ \varphi)(t) = (t, -|t| + 1)\) non è liscia
    in quanto non è derivabile in \(t=0\).
    \wrapfill
\end{snippetexample}

\begin{snippetdefinition}{}
    Siano \(X,Y\) varietà differenziali di dimensioni \(n,m\)
    rispettivamente e sia \(f \colon X \fromto Y\) una funzione continua.
    Diciamo che \(f\) è di classe \(\mathcal C^\infty\) se
    dati gli atlanti \(\{(U_i, \varphi)\}, \{(V_j, \Psi_j)\}\)
    rispettivamente di \(X\) e \(Y\), si ha per ogni \(i,j\)
    \[
        \Psi_j^{-1} \circ f \circ \varphi_i
    \]
    è \(\mathcal C^\infty\) sul suo aperto di definizione.
\end{snippetdefinition}

Tale aperto è \(\varphi_i^{-1} f^{-1}(V_j)\).

\begin{center}
    \begin{tikzcd}[row sep=large, column sep=huge]
        U_i \cap f^{-1}(V_j) \arrow[r, "f"] & V_j \arrow[d, "\Psi_j^{-1}"] \\
        \varphi_i^{-1}(f^{-1}(V_j)) \arrow[u, "\varphi_i"] \arrow[r, "\Psi_j^{-1} \circ f \circ \varphi_i"'] & \Psi_j^{-1}(V_j)
    \end{tikzcd}
\end{center}

La funzione \(f\) è continua se e solo se
tutte le \(f \circ \varphi_i \colon \Omega_i \fromto Y\)
è continua per ogni carta \(\varphi_i\) di \(X\).

\begin{snippetdefinition}{Diffeomorfismo}
    Sia \(f \colon X \fromto Y\) una funziona.
    Allora \(f\) è detta \emph{diffeomorfismo}
    se \(f\) è un omeomorfismo e \(f,f^{-1}\) sono entrambe liscie.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{} 
    Sia \(X\) una varietà topologica e siano
    \(\mathcal{A} = \{(U_i, \varphi_i)\}\) e
    \(\mathcal{A}' = \{(U_j', \varphi_j')\}\) due suoi atlanti.
    Diciamo che i due atlanti sono \emph{compatibili} e definiscono la medesima struttura
    \(\mathcal{C}^\infty\) se l'applicazione
    identità \(\text{id}_X: X \to X\) risulta essere di
    classe \(\mathcal{C}^\infty\) considerando \(\mathcal{A}\) come atlante del
    dominio e \(\mathcal{A}'\) come atlante del codominio. 
\end{snippetdefinition} 

Ciò equivale a richiedere che le mappe di transizione \(\varphi_j' \circ \varphi_i^{-1}\) siano
funzioni \(\mathcal{C}^\infty\) per ogni \(i,j\) su aperti di \(\realnumbers^n\), ovunque siano ben definite.

Notiamo che l'unione di atlanti compatibili è un atlante.
Esiste quindi un atlante massimale (lemma di Zorn).
Tale atlante massimale è unico e definisce una unica struttura \(\mathcal C^\infty\)
su \(X\).

\begin{snippetexample}{}
    Esistono spazi topologici con strutture \(\mathcal C^\infty\)
    distinte. Per esempio le sfere esotiche, come \(S^7\)
    ha \(28\) strutture diverse. \(S^4, \realnumbers^4\) ne hanno infinite.
    Per varieté di dimensione \(\leq 3\) la struttura è unica.
\end{snippetexample}

\subsection{Esempi di strutture \(\mathcal C^\infty\)}

Se \(U \subseteq X\) aperto, allora \(U\)
ha struttura \(\mathcal C^\infty\) ereditata da \(X\)
usando le carte ristrette a \(U\).

\(\realnumbers^n\) è una varietà differenziale come atlante
\(\{(\realnumbers^n, \text{id})\}\)
ciò è ereditato da ogni aperto \(\Omega\)
con atlante \(\{(\Omega, \text{id})\}\).

\begin{snippetexample}{}
    Consideriamo la sfera \(n\)-dimensionale di raggio \(1\) cioè \(S^n \subset \realnumbers^{n+1}\).
    L'atlante standard è composto da \(U_1^{\pm}, \cdots, U_{n+1}^{\pm}\) ricoprimento aperto di \(S^n\) con
    \begin{align*}
        U_i^+ &= \{(x_1, \cdots, x_{n+1}) \in S^n \suchthat x_i > 0\} \\
        U_i^- &= \{(x_1, \cdots, x_{n+1}) \in S^n \suchthat x_i < 0\}
    \end{align*}
    Questi in totale sono formano \(2(n+1)\) aperti che ricoprono \(S^n\).
    Abbiamo quindi le carte \(\varphi_i^\pm \colon D_n \fromto U_i^\pm\)
    definite da
    \[
        \varphi_i^\pm(u_1, \cdots, u_n) = (x_1, \cdots, x_{n+1})
    \]
    dove
    \[
        x_j = \begin{cases}
            u_j & j<i \\
            \pm \sqrt{1 - \sum_{k=1}^n u_i^2} & j=i \\
            u_{j-1} & j>i
        \end{cases}
    \]
    In altre parole, la mappa inserisce nelle coordinate di \(S^n\) le \(n\) coordinate del disco e ricostruire la coordinate
    \(i\)-esima usando l'equazione della sfera, scegliendo il segno corretto.
    L'inversa è semplicemente la proiezione che dimentica la \(i\)-esima coordinata
    \[
        (\varphi_i^\pm)^{-1}(x_1, \cdots, x_{n+1}) = (x_1, \cdots, x_{i-1}, x_{i+1}, \cdots, x_{n+1})
    \]
    La mappa \((\varphi_j^\pm)^{-1} \circ (\varphi_i^\pm)\) è chiaramente liscia su \(D_n\), dunque
    \(S^n\) è una varietà differenziabile di dimensione \(n\) tramite l'atlante definito.
\end{snippetexample}

Possiamo notare che gli aperti \(U_i^\pm\) sono grafici di funzione \[
    f(x_1, \cdots, x_{i-1}, x_{i+1}, \cdots, x_{n+1}) = \pm \sqrt{1 - \sum_{k=1}^n u_i^2}
\]
Abbiamo che \(U_i^\pm \subset D_n \cartesianprod \realnumbers \in \realnumbers^n \cartesianprod \realnumbers = \realnumbers^{n+1}\).
Ciò rende \(S^n\) una sottovarietà di \(\realnumbers^{n+1}\).

\begin{snippetexample}{Le proiezioni stereografiche \(\Pi_N, \Pi_S\) di \(S^n\) definiscono un atlante di \(S^n\) compatibile con quello standard}
    Abbiamo le funzioni \(\Pi_N \colon S^n \difference \{(0, \cdots, 0, 1)\} \fromto \realnumbers^n\)
    e \(\Pi_S \colon S^n \difference \{(0, \cdots, 0, -1)\} \fromto \realnumbers^n\) definite da
    \begin{align*}
        \Pi_N(x_1, \cdots, x_{n+1}) &= \left(
            \frac{x_1}{1-x_{n+1}}, \cdots, \frac{x_n}{1 - x_{n+1}}
        \right) \\
        \Pi_S(x_1, \cdots, x_{n+1}) &= \left(
            \frac{x_1}{1+x_{n+1}}, \cdots, \frac{x_n}{1 + x_{n+1}}
        \right)
    \end{align*}
    che sappiamo essere omeomorfismo.
    La formula si verifica ponendo
    \begin{align*}
        \Pi_N(P) &= P + t(P-N) = (x_1, \cdots, x_{n+1}) + t(x_1, \cdots, x_{n+1} - 1) \\
        &= (x_1 + tx_1, \cdots, x_n + tx_n, x_{n+1} + t(x_{n+1} - 1))
    \end{align*}
    con l'ultima coordinata nulla \(x_{n+1} + t(x_{n+1}-1) = 0\). Otteniamo quindi le coordinate della proiezione.
    Si vede facilmente che \(\Pi_N \circ \varphi_i^\pm\), \(\Pi_S \circ \varphi_i^\pm\) sono mappe liscie quindi
    loro e le loro inverse sono liscie rispetto alla struttura standard di \(\realnumbers^n\) e \(S^n\).
    Infine, \(\Pi_S^{-1} \circ \Pi_N\) si dimostra essere liscia.
    Dunque, \(\Pi_N^{-1} \colon \realnumbers^n \fromto S^n \difference \{N\}\)
    e \(\Pi_S^{-1} \colon \realnumbers^n \fromto S^n \difference \{S\}\)
    definisco un nuovo atlante compatibile con quello standard.

    Mostriamo ora che \(\Pi_S^{-1} \circ \Pi_N\) è liscia. Abbiamo
    \(\Pi_N^{-1}(y_1, \cdots, y_n) = (x_1, \cdots, x_{n+1})\) tale che
    \begin{DispWithArrows*}
        &\begin{cases}
            \sum_{i=1}^{n+1} x_i^2 = 1 \\
            y_i = \frac{x_i}{1 - x_{n+1}}, \quad i \in \{1, \cdots, n\}
        \end{cases} \\
        \implies &\left(\sum_{i=1}^{n} y_i^2(1-x_{n+1})^2\right) + x_{n+1}^2 = 1 \\
        &\left(\sum_{i=1}^{n} y_i^2\right)
        -2\left(
            \sum_{i=1}^{n} y_i^2
        \right)x_{n+1} + \left(
            \sum_{i=1}^{n} y_i^2
        \right)x_{n+1}^2 + x_{n+1}^2 = 1 \Arrow{\(R^2 = \sum_{i=1}^{n} y_i^2\)} \\
        &(1 + R^2)x_{n+1}^2 = -2R^2x_{n+1} + R^2 - 1 = 0 \\
        &x_{n+1} = \frac{2R^2 \pm 2}{2 (1 + R^2)} = \begin{cases}
            1 \\
            \frac{R^2 - 1}{R^2 + 1}
        \end{cases}
    \end{DispWithArrows*}
    La soluzione \(1\) la scartiamo perché corrispondere al punto \(N\).
    Sostituendo troviamo 
    \[
        1-x_{n+1} = \frac{2}{R^2 + 1} \implies x_i = \frac{2y_i}{R^2 + 1}, \quad i \in \{1, \cdots, n\}
    \]
    Quindi
    \[
        \Pi_S \circ \Pi_N^{-1}(y_1, \cdots, y_n) = \Pi_S\left(
            \frac{2y_1}{R^2 + 1}, \cdots, \frac{2y_n}{R^2 + 1}, \frac{R^2 - 1}{R^2 + 1}
        \right), \quad R^2 = \sum_{i=1}^{n} y_i^2
    \]
    Quindi è liscio in quanto \(\Pi_S\) e \(\Pi_N^{-1}\) sono lisci.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{}
    Sia \(K\) un campo, allora ricordiamo che \(\mathbb P^n(K) \triangleq (K^{n+1}\difference \{0\}) / \sim\) dove
    \(x \sim y \iff \exists \lambda \in K^* \suchthat y = \lambda x\).
    La condizione equivale a dire che \(L(x) = L(y)\) dove \(L(x), L(y)\) sono rispettivamente i sottospazi vettoriali di dimensione \(1\)
    generate da \(x\) ed \(y\).
    Quindi si ha anche che \(\mathbb{P}^n(K)\) è pari ai sottospazi uno dimensionali di \(K^{n+1}\).
    Le rette uscenti dall'origine intersecano il piano \(\{z=1\} \subset \realnumbers^{n+1}\),
    isomorfo a \(\realnumbers^n\), contenute nel piano \(\{z=0\} \cong \realnumbers^n\).
    Quindi
    \[
        \mathbb{P}^n(K) \cong \realnumbers^n \union \mathbb{P}^{n-1}(K)
    \]
    Si ottiene una decomposizione standard
    \[
        \mathbb{P}^n(K) = K^n \union K^{n-1} \union \cdots \union K^0
    \]
    Ricordiamo che per \(K = \realnumbers\) sappiamo che lo spazio proiettivo è compatto e di Hausdorff,
    con ricoprimento aperto standard \[U_i = \{[(x_1, \cdots, x_{n+1})] \suchthat x_i \neq 0\} \subset \mathbb P^n(\realnumbers)\]
    Osserviamo che \(x = (x_1, \cdots, x_{n+1}) \in \realnumbers^{n+1} \difference \{0\}\)
    ha classe \(L(x)\) denotata con \([x]\).

    Costruiamo le carte \(\varphi_i \colon K^n \fromto U_i \subset \mathbb P^n(K)\) definita da
    \[
        \varphi_i(x_1, \cdots, x_{i-1}, x_{i+1}, \cdots, x_n) = (x_1, \cdots, 1 , \cdots, x_{n+1})
    \]
    Notiamo che questa è esattamente l'immersione di \(K^n \cong \{z=1\}\) in \(\mathbb P^n(K)\) come descritto prima.
    Avendo definito le carte, controlliamo le funzioni di transito
    \begin{DispWithArrows*}
        \varphi_j^{-1} \circ \varphi_i(x_1, \cdots, x_{i-1}, x_{i+1}, \cdots, x_{n+1})
        &= \varphi_j^{-1}(x_1, \cdots, 1, \cdots, x_{n+1}) \\
        &= \varphi_j^{-1}\left(
            \frac{x_1}{x_j}, \cdots, \underbrace1_j, \cdots, \underbrace{\frac1{x_j}}_i, \cdots, \frac{x_{n+1}}{x_j}
        \right) \Arrow{Omitting \\ the \(1\)} \\
        &= \left(
            \frac{x_1}{x_j}, \cdots, \underbrace{\frac1{x_j}}_i, \cdots, \frac{x_{n+1}}{x_j}
        \right)
    \end{DispWithArrows*}
\end{snippetexample}

Notiamo che per \(n>1\), \(\mathbb P^n(\realnumbers), \mathbb P^n(\complexnumbers)\) non sono omeomorfe a sfere.

\begin{snippetexercise}{}
    Provare che \(\Pi_1(\mathbb P^2(\realnumbers)) \cong \mathbb Z_2\).
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
    Hint: c'è un rivestimento 2 a 1, cioè per ogni punto dello spazio proiettivo
    ci sono due punti diamentralmente opposti sulla sfera.
    Prendiamo un cammino nella sfera che collega i due punti.
    In \( \pi_2\) va in un cammino chiuso.
    Se fosse omotopo all'identità, per il teorema di sollevamento delle omotopie,
    ci sarebbe un sollevamento, ma questo non può esistere perché sarebbe un cammino nella fibra
    fra il punto opposto e il punto di base: la fibra è sconnessa.
    Quindi non può essere omotopa alla costante.
    Quindi il gruppo non è banale.
    Per mostrare che è \(\mathbb Z_2\) basta mostrare che ha cardinalità 2.
    Cioè abbiamo due casi uno di cui abbiamo già guardato.
    L'altro cammino è sulla sfera che ha \(\pi_1\) banale.
\end{snippetsolution}

La mappa \(\) è continua e suriettiva e permette di mostrare che
\(\mathbb P^n(\realnumbers)\) è comaptto, in quanto immagine di \(S^n\) compatto.
Nel caso complesso esiste una analoga mappa suriettiva \(\Pi \colon S^{2n + 1} \fromto \mathbb P^n(\complexnumbers)\)
dove \[
    S^{2n+1} = \{
        (z_1, \cdots, z_{n+1}) \in \complexnumbers^{n+1}
        \suchthat \sum |z_i|^2 = 1    
    \}
\]
e \[
    \Pi(z) = L(z)
    = \{
        \mu z \suchthat \mu \in \complexnumbers    
    \} \subseteq \mathbb P^n(\complexnumbers)
\]
Questa volta le fibre sono
\(\Pi^{-1}(\Pi(z)) = \{\lambda z \suchthat 1 = |\lambda|\} \cong S^1\).
Infatti,
\[
    \Pi^{-1}(\Pi(z)) = \Pi^{-1}(L(z))
    = \{
        \lambda z \suchthat  \lambda z \in S^{2n+1}    
    \}
    = \{
        \lambda z \suchthat 1 = |\lambda|    
    \}
\]

\pagebreak

\section{Grassmanniane}

\begin{snippetdefinition}{Grassmanniana}
    La \emph{grassmanniana} degli \(r\)-sottospazi
    di uno spazio \(n\)-dimensionale è definito come
    \[
        G(r,n) \triangleq G_K(r,n) = \{
            L \subseteq K^n  \suchthat
            L \text{ sottospazio di dimensione } n    
        \}
    \]
\end{snippetdefinition}

Notiamo che
\[
    G(1, n+1) = \mathbb P^n(K)
    = \{
        L \subseteq K^{n+1} \suchthat \operatorname{dim}(L) = 1    
    \}
\]
Quindi le grassmanniane generalizzano gli spazi proiettivi.

Sia \(L \subseteq K^n\)
di dimensione \(r\)
e siano \(v_1, \cdots, v_r \in K^n\)
una base di \(L\).
Tale base individua unicamente
\(L = \mathcal L(v_1, \cdots, v_r)\)
ed è a sua volta determinata a meno di una trasformazione
invertibile di \(L\) cioè
\((v_1, \cdots, v_r) \sim (v_1', \cdots, v_r')\)
se esiste una matrice
\(G \in \text{GL}_r(K)\)
tale che \((v_1', \cdots, v_r') = (v_1, \cdots, v_r)G\).
D'altra parte \((v_1, \cdots, v_r)\)
formano una matrice
\(n \times z\) a coefficienti \(K\)
di rango \(r\)
\[
    (v_1, \cdots, v_r) \in \operatorname{Mat}_{n \times r}(K)
\]
Dunque,
\[
    G_K(n, r)
    = \{A \in \operatorname{Mat}_{n \times r}(K)
    \suchthat \operatorname{rank}(A) = r
    \} / \sim
\]
dove \(A \sim A'\) se e solo se \(\exists G \in \operatorname{Mat}_{n \times r}(K)\)
tale che \(A' = AG\).

\begin{snippetdefinition}{Topologia per la grassmanniana}
    Definiamo la topologia
    di \(G_K(n,r)\)
    come la topologia quoziente
    di \[
        M_r = \{
            A \in \operatorname{Mat}_{n \times r}(K)
            \suchthat \operatorname{rank}(A) = r    
        \}
    \]
    aperto di \(\operatorname{Mat}_{n \times r}(K)\)
    rispetto alla relazione \(\sim\)
    che è indotta dall'azione del gruppo
    \(\operatorname{GL}_r(K)\)
    su \(\operatorname{Mat}_{n \times r}\) cioè
    \(GA \to AG\).
\end{snippetdefinition}

Nel caso \(r=1\) cioè lo spazio proiettivo
notiamo che
\begin{enumerate}
    \item \(\operatorname{Mat}_{n \times r}(K) = K^n\);
    \item \(\text{GL}_r(K) = K^*\)
\end{enumerate}
cosicché
\(K^n \ni A \sim A' \iff \exists G \in K^*\)
tale che \(A' = AG\), la relazione già nota che definisce lo spazio proiettivo.

\begin{snippetproposition}{}
    \(G(n,r)\) è comaptto rispetto alla sua topologia standard.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Possiamo generare \(L = \mathcal L(v_1, \cdots, v_r)\)
    usando solo basi ortonormali rispetto
    al prodotto scalare euclideo
    di \(\realnumbers^n\)
    oppure Hermitiano di \(\complexnumbers\).
    Quindi esiste restrizione della proiezione canonica.
    \(\pi \colon M_r \fromto G(n,r)\)
    a \(\pi \colon N_r \fromto G(n,r)\)
    dove
    \[
        N_r = \{
            (v_1, \cdots, v_r)
            \suchthat \text{ ortonormali }    
        \}
    \]
    Si prova che \(N_r\) è compatto, infatti è definito come
    \[
        N_r = \{
            A = (v_1, \cdots, v_r) \suchthat
            AA^* = I   
        \}
    \]
    Dunque \(N_r\) è definito da equazioni in \(\operatorname{Mat}_{n \times r}(K)\)
    e quindi è chiuso.
    D'altra parte, poiché ogni \(v_i\) ha
    \(|v_i| = 1\),
    \(N_r\) è limitato
    in \(\operatorname{Mat}_{n \times r}(K) = K^{nr}\).
    Quindi \(N_r\) è compatto e pure \(G_K(n,r)\).
\end{snippetproof}

Definiamo ora l'atlante delle grassmanniane.
Abbiamo visto che i punti \([L] \in G(r, n)\), rappresentanti
di sottospazi vettoriali \(L \subseteq K^n\)
con \(K\) reale o complesso, con \(\dim L = r\),
sono rappresentati da matrici \(n \times r\) a coefficienti in \(K\).
Abbiamo \(A = (v_1, \cdots, v_r) \in \operatorname{Mat}_{n \times r}(K)\)
con \(v_i \in K^n\) tale che \(L = \mathcal L(v_1, \cdots, v_r)\),
quindi tale che \(\operatorname{rank} A = r\).
Una tale matrice ha sempre una sottomatrice \(A' \subseteq A\)
di tipo \(r \times r\) invertibile per l'ipotesi che \(\operatorname{rank} A = r\).
\(A'\) è caratterizzata dalla scelta \(1 \leq i_1 < \cdots < i_r \leq n\)
delle righe \(R_{i_1}, \cdots, R_{i_r}\) di \(A\)
che costituiscono \(A'\).
Quindi, definendo
\[
    U_{i_1, \cdots, i_r} = \left\{
        [L] \in G(r,n) \text{ rappresentato da } A \text{ con } \det A' \neq 0,
        \text{ dove } A' \text{ è costruita estraendo le righe } i_1, \cdots, i_r \text{ di } A
    \right\},
\]
troviamo
\[
    G(r, n) = \bigcup_{1 \leq i_1 < \cdots < i_r \leq n}
    U_{i_1, \cdots, i_r}.
\]
Ricordiamo anche che
\[
    G(r,n) =
    \left\{
        A \in \operatorname{Mat}_{n \times r}(K) \mid \operatorname{rank} A = r
    \right\} \Big/ \operatorname{GL}_r(K).
\]
Quindi ogni \([L] \in U_{i_1, \cdots, i_r}\),
rappresentato da \(A\) con
\[
    A' = \begin{pmatrix}
        R_{i_1} \\ \vdots \\ R_{i_r}
    \end{pmatrix}
\]
invertibile, ha unico rappresentante della forma \(A \cdot (A')^{-1}\), che ha forma
\[
    \begin{pmatrix}
        \ast & \ast & \cdots & \ast \\
        1 & 0 & \cdots & 0 \\
        \ast & \ast & \cdots & \ast \\
        0 & 1 & \cdots & 0 \\
        \ast & \ast & \cdots & \ast \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        0 & 0 & \cdots & 1 \\
        \ast & \ast & \cdots & \ast
    \end{pmatrix}
    \qquad
    \begin{array}{l}
        \\[-1.2em]
        \leftarrow\, i_1 \\
        \\[-0.2em]
        \leftarrow\, i_2 \\
        \\
        \vdots \\
        \leftarrow\, i_r \\
    \end{array}
\]
Cioè la matrice contiene la matrice identità nelle righe \(i_1, \cdots, i_r\).
Quindi possiamo definire le carte
\[
    K^{(n-r) \times r} \to U_{i_1, \cdots, i_r}
\]
mediante \(\varphi_{i_1, \cdots, i_r}\).
Se \(\{h_1, \cdots, h_{n-r}\} = \{1, \cdots, n\} \setminus \{i_1, \cdots, i_r\}\),
con \(h_1 < \cdots < h_{n-r}\), allora una matrice
\[
    N =
    \begin{pmatrix}
        R_{h_1} \\
        \vdots \\
        R_{h_{n-r}}
    \end{pmatrix}
    \in K^{(n-r)\times r}
\]
viene mandata da \(\varphi_{i_1,\cdots,i_r}\) nella matrice ottenuta inserendo
le righe di \(N\) nelle righe \(h_1,\cdots,h_{n-r}\) e le righe della matrice identità
nelle righe \(i_1,\cdots,i_r\), cioè in una matrice della forma
\[
    \begin{pmatrix}
        \ast & \ast & \cdots & \ast \\
        1 & 0 & \cdots & 0 \\
        \ast & \ast & \cdots & \ast \\
        0 & 1 & \cdots & 0 \\
        \ast & \ast & \cdots & \ast \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        0 & 0 & \cdots & 1 \\
        \ast & \ast & \cdots & \ast
    \end{pmatrix}
    \qquad
    \begin{array}{l}
        \\[-1.2em]
        \leftarrow\, i_1 \\
        \\[-0.2em]
        \leftarrow\, i_2 \\
        \\
        \vdots \\
        \leftarrow\, i_r \\
    \end{array}
\]
che sta in \(U_{i_1, \cdots, i_r}\).
Definiamo quindi le funzioni di transizione
\[
    \varphi_{j_1, \cdots, j_r}^{-1} \circ \varphi_{i_1, \cdots, i_r}.
\]
Sia \(A \in U_{i_1, \cdots, i_r}\), cioè
\(A = \varphi_{i_1, \cdots, i_r}(N)\).
Supponiamo che
\[
    A \in U_{i_1, \cdots, i_r} \intersection U_{j_1, \cdots, j_r}.
\]
Allora, per calcolare
\[
    \varphi_{j_1, \cdots, j_r}^{-1}(A),
\]
si considera la sottomatrice \(A''\) di \(A\)
costruita dalle righe \(j_1, \cdots, j_r\), che è invertibile, e si normalizza \(A\) mediante
\[
    A \cdot (A'')^{-1}.
\]
Questa è la matrice rappresentante in cui la matrice identità compare nelle righe
\(j_1, \cdots, j_r\); quindi
\[
    \varphi_{j_1, \cdots, j_r}^{-1}(A)
\]
si ottiene prendendo da \(A \cdot (A'')^{-1}\) le righe diverse da
\(j_1, \cdots, j_r\).
È evidente che i coefficienti di \((A'')^{-1}\)
sono funzioni razionali dei coefficienti di \(A\),
cioè dei coefficienti di \(N\) tale che \(A = \varphi_{i_1, \cdots, i_r}(N)\);
quindi
\[
    \varphi_{j_1, \cdots, j_r}^{-1} \circ \varphi_{i_1, \cdots, i_r}(N)
\]
è liscia (\(\mathcal C^\infty\)) laddove è definita.

\begin{snippetexample}{}
    Sia \(r = 2\), \(n=4\) e consideriamo \(G_\realnumbers(n, r)\).
    Tale grassmanniana è ricoperta da
    \[
        U_{1,2},
        U_{1,3},
        U_{1,4},
        U_{2,3},
        U_{2,4},
        U_{3,4}.
    \]
    Essendo \([A] \in G_\realnumbers(n,r)\) della forma
    \[
        A = \begin{pmatrix}
            a_{1,1} & a_{1,2} \\
            a_{2,1} & a_{2,2} \\
            a_{3,1} & a_{3,2} \\
            a_{4,1} & a_{4,2}
        \end{pmatrix},
    \]
    abbiamo
    \[
        [A] = \mathcal L\left(
            \begin{pmatrix}
                a_{1,1} \\
                a_{2,1} \\
                a_{3,1} \\
                a_{4,1}
            \end{pmatrix},
            \begin{pmatrix}
                a_{1,2} \\
                a_{2,2} \\
                a_{3,2} \\
                a_{4,2}
            \end{pmatrix}
        \right).
    \]
    Calcoliamo \(\varphi_{2,4}^{-1}\varphi_{1,2}\)
    per
    \[
        N \in \realnumbers^{(4-2) \times 2}, \quad
        N = \begin{pmatrix}
            a & b \\ c & d
        \end{pmatrix}.
    \]
    Abbiamo quindi
    \begin{align*}
        \varphi_{1,2}(N)
        &=
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 \\
            0 & 1 \\
            a & b \\
            c & d
        \end{pmatrix}.
    \end{align*}
    Per applicare \(\varphi_{2,4}^{-1}\), prendiamo la sottomatrice
    costruita con le righe \(2\) e \(4\):
    \[
        A'' =
        \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            c & d
        \end{pmatrix},
    \]
    che è invertibile se e solo se \(c \neq 0\), e
    \[
        (A'')^{-1}
        =
        \frac{1}{-c}
        \begin{pmatrix}
            d & -1 \\
            -c & 0
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
            -\frac{d}{c} & \frac{1}{c} \\
            1 & 0
        \end{pmatrix}.
    \]
    Quindi
    \begin{align*}
        \varphi_{1,2}(N)\cdot (A'')^{-1}
        &=
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 \\
            0 & 1 \\
            a & b \\
            c & d
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            -\frac{d}{c} & \frac{1}{c} \\
            1 & 0
        \end{pmatrix} \\
        &=
        \begin{pmatrix}
            -\frac{d}{c} & \frac{1}{c} \\
            1 & 0 \\
            a\left(-\frac{d}{c}\right) + b & \frac{a}{c} \\
            c\left(-\frac{d}{c}\right) + d & c\left(\frac{1}{c}\right)
        \end{pmatrix} \\
        &=
        \begin{pmatrix}
            -\frac{d}{c} & \frac{1}{c} \\
            1 & 0 \\
            -\frac{ad}{c} + b & \frac{a}{c} \\
            0 & 1
        \end{pmatrix}.
    \end{align*}
    Dunque
    \[
        \varphi_{2,4}^{-1}\varphi_{1,2}(N)
        =
        \begin{pmatrix}
            -\frac{d}{c} & \frac{1}{c} \\
            -\frac{ad}{c} + b & \frac{a}{c}
        \end{pmatrix},
        \qquad c \neq 0.
    \]
\end{snippetexample}

Quindi le grassmanniane sono varietà lisce.
Sono in realtà varietà algebriche, che non abbiamo ancora definito.

\pagebreak

\section{Spazi tangenti e differenziali}

\begin{snippetdefinition}{}
    Sia \(p \in X\) con \(X\) varietà differenziale.
    Definiamo la relazione di equivalenza sull'insieme
    delle funzioni
    \(f \colon U \fromto \realnumbers\)
    di classe \(\mathcal C^\infty\)
    dove \(U\) è un intorno aperto di \(p\)
    data da \(f \sim g\) se e solo se
    \(\exists w\) intorno aperto di \(p\) tale che
    \[
        \restr{f}{w} = \restr{g}{w}
    \]
\end{snippetdefinition}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \coordinate (P) at (0,0);
    
    \draw[blue, thick, fill=blue!5] 
        plot [smooth cycle, tension=1.2] coordinates {(-2.5,0.5) (-1,2) (1.5,1.5) (0.5,-1.5) (-1.5,-1)};
    \node[blue, font=\large] at (-2,1.8) {$U$};

    \draw[red, thick, fill=red!5, fill opacity=0.5] 
        plot [smooth cycle, tension=1.2] coordinates {(2.5,0.5) (1,2) (-1.5,1.5) (-0.5,-1.5) (1.5,-1)};
    \node[red, font=\large] at (2,1.8) {$V$};

    \draw[green!60!black, ultra thick, fill=green!20] 
        (0,0.4) circle (0.6);
    \node[green!60!black, font=\large] at (0,1.3) {$W$};

    \fill (P) circle (2pt);
    \node[above right] at (P) {$p$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Oppure un altro esempio

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
    \useasboundingbox (-6,-5) rectangle (11,6);

    \draw[->, thin, gray] (-6,0) -- (11,0) node[right, black] {\(x\)};
    \draw[->, thin, gray] (0,-4) -- (0,6) node[above, black] {\(y\)};

    \coordinate (P) at (3,0);
    \fill (P) circle (1.5pt);
    \node[below, yshift=-3pt, font=\Large] at (P) {\(p\)};

    \draw[green!60!black, ultra thick] (1.5,0) -- (4.5,0);
    \node[green!60!black, above, font=\Large] at (3,0) {\(W\)};
    
    \draw[blue!70, thick] (-3,0) -- (8,0);
    \node[blue!70, above, font=\Large] at (-2.8,0.05) {\(U\)};

    \draw[red!70, thick] (-5,0) -- (10,0);
    \node[red!70, above, font=\Large] at (9.8,0.05) {\(V\)};

    \draw[green!60!black, ultra thick] plot[smooth, domain=1.5:4.5] (\x, {2.5 - 0.3*(\x-3)});
    \node[green!60!black, font=\large] at (3, 3.2) {\(\restr{f}{W} = \restr{g}{W}\)};

    \draw[blue, thick] plot[smooth, domain=-3:1.5] (\x, {-0.096*(\x-1.5)^2 + 2.95})
                       plot[smooth, domain=4.5:8] (\x, {0.16*(\x-4.5)^2 + 2.05});

    \draw[red, thick, dashed] plot[smooth, domain=-5:1.5] (\x, {0.3*(\x-1.5)+2.95})
                             plot[smooth, domain=4.5:10] (\x, {0.02*(\x-4.5)^2 + 2.05});

    \draw[gray, thin, dotted] (3,0) -- (3, 2.5);
    \draw[gray, thin, dotted] (1.5,0) -- (1.5, 2.95);
    \draw[gray, thin, dotted] (4.5,0) -- (4.5, 2.05);
\end{tikzpicture}
\end{center}

I germi di funzioni in \(p\) dipendono solo dal comportamento locale su un intorno.

\begin{snippetdefinition}{Anello locale dei germi}
    Definiamo
    \[
        C^\infty_{X,p}
    \]
    come le classi di equivalenza della relazione \(\equiv\)
    cioè \[
        \{
            [f] \suchthat f \text{ definita su intorno di } p    
        \}
    \]
    \(C^\infty_{X,p}\)
    viene detto \emph{anello locale dei germi di funzione in \(p\)}.
    Gli elementi \([f] \in C^\infty_{X,p}\)
    sono detti \emph{germi} di funzione in \(p\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{}
    \(C^\infty_{X,p}\) è un anello rispetto alle operazioni indotte da prodotto e somma puntuale
    di funzioni.
    Inoltre, \(C^\infty_{X,p}\) è un anello locale
    con ideale massimale \[
        m_{x,p} = \{
            [f] \suchthat f(p) = 0
        \}
    \]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{Per esercizio}
    Idea:
    abbiamo che \([f] + [g] = [f+g]\)
    e \([f] \cdot [g] = [fg]\),
    sono ben definite.
    Se \([f] \notin m_{x,p}\), allora
    \(\exists f^{-1} \in C^\infty_{x,p}\)
    tle che \([f][f]^{-1} = [1]\).
    Dunque, \(m_{x,p}\) è l'unico ideale massimale.
\end{snippetproof}

\begin{snippetdefinition}{Derivazione}
    Una derivazione \(\delta \colon C^\infty_{X,p} \fromto \realnumbers\)
    è una funzione \(\realnumbers\)-lineare tale che
    \[
        \delta([f]\cdot [g]) = \delta([f]) \cdot \delta(p) + f(p) \cdot \delta([g]) 
    \]
    detta regola di Leibniz.
\end{snippetdefinition}

Definiamo quindi lo spazio tangente di \(X\).

\begin{snippetdefinition}{Spazio tangente}
    Lo spazio tangente in \(p\) è definito come lo \(\realnumbers\)-spazio vettoriale
    \[
        T_{X, p} \triangleq \{
            \delta \colon C^\infty_{X,p} \fromto \realnumbers
            \suchthat \delta \text{ derivazione }    
        \}
    \]
\end{snippetdefinition}

Notiamo che \(T_{X,p}\) è uno spazio vettoriale reale, infatti se \(\delta, \varepsilon \in T_{X,p}\)
e \(c,d \in \realnumbers\), allora \(c \delta + d \varepsilon \in T_{X, p}\)
in quanto soddisfa la linearità e la regola di Leibniz.
Inoltre, se \(c \in \realnumbers\)
e \(\delta \in T_{X,p}\),
allora \(\delta[c] = 0\).
Infatti, \[
    \delta([c]) = c \cdot \delta([1]) = c \delta([1] \cdot [1])
    = c\left(
        \delta[1] + \delta[1]
    \right)
\]
e quindi \(c \cdot \delta[1] = 0\) cioè \(\delta[c] = 0\).

L'idea fondamentale è che un vettore tangente in \(p\) possa essere descritto
non come una freccia nello spazio ambiente, ma come un operatore che misura
la variazione infinitesima delle funzioni lisce in \(p\). Una derivazione
\(\delta \colon C^\infty_{X,p}\to\mathbb{R}\) assegna a ogni germe di funzione
\([f]\) un numero reale, da interpretare come derivata direzionale di \(f\)
lungo una certa direzione tangente. La condizione di linearità riflette la
linearità della derivata, mentre la regola di Leibniz
\[
    \delta([f][g])=\delta([f])\,g(p)+f(p)\,\delta([g])
\]
impone che \(\delta\) si comporti esattamente come una derivata ordinaria.
Per questo lo spazio tangente \(T_{X,p}\) si definisce come l'insieme di tutte
le derivazioni: esso raccoglie tutti i possibili modi infinitesimi di derivare
le funzioni nel punto \(p\).

\subsection{Lo spazio tangente di \(\realnumbers^n\)}
Sia \(X\) un aperto di \(\realnumbers^n\).
Mostriamo un isomorfismo canonico
\[
    T_{X,p} \cong \realnumbers^n
\]

\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(X =  \realnumbers^n\) con coordinate \((x_1, \cdots, x_n)\)
    e sia \(p \in X\) un punto. Allora,
    \[
        \restr{\frac{\partial}{\partial x_1}}{p},
        \cdots,
        \restr{\frac{\partial}{\partial x_n}}{p}
    \]
    le derivazioni parziali calcolate in \(p\),
    cioè \[
        \left(\restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}\right)(f)
        \triangleq \frac{\partial f(p)}{\partial x_i}
    \]
    sono derivazioni e costituiscono una base di \(T_{X,p}\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetlemma}{}
    Data \(f\) funzione \(\mathcal C^\infty\)
    in un intorno stellato dell'origine,
    si può scrivere come \[
        f(x) = f(0) + \sum_{i=1}^n g_i(x) \cdot x_i
    \]
    dove \(g_i(x)\) sono funzioni \(\mathcal C^\infty\)
    tali che \[
        g_i(0) = \frac{\partial f(0)}{\partial x_i}, \quad i \in \{1, \cdots, n\}
    \]
\end{snippetlemma}

\begin{snippetproof}{Del lemma}
    Possiamo scrivere
    \begin{align*}
        f(x) =& \integral[0][1][
            \frac{d}{dt}(g(tx))
        ][t] + f(0) \\
        &= \integral[0][1][
            \sum_{i=1}^n
            \frac{\partial f}{\partial x_i}(tx)
            x_i
        ][t] + f(0) \\
        &= f(0) + \sum_{i=1}^n \left(
            \integral[0][1][
                \frac{\partial f}{\partial x_i}(tx)
            ][t]
        \right)
    \end{align*}
    Quindi ponendo \[
        g_i(x) = \integral[0][1][\frac{\partial f(tx)}{\partial x_i}][t]
    \]
    vale la tesi.
    L'insieme deve essere stellato in quanto deve contenere i segmenti da \(0\) a \(x\).
\end{snippetproof}

\begin{snippetproof}{Della proposizione}
    Evidentemente
    \[
        \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}
        \in T_{X,p}
    \]
    cioè sono derivazioni (lineari e regola di Leibniz).
    Se \(\delta \in T_{X,p}\) è una derivazione qualsiasi, vogliamo mostrare che
    \[
        \delta \in \mathcal L\left(
            \restr{\frac{\partial}{\partial x_1}}{p},
            \cdots,
            \restr{\frac{\partial}{\partial x_n}}{p}
        \right)
    \]
    È inoltre ovvio che \(\restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}\)
    sono indipendenti per \(i \in \{1, \cdots, n\}\)
    poiché \[
        \left(\restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}\right)(x_j)
        = \delta_{i,j}
    \]
    quindi \[
        a_i = \left(
            \sum a_j \restr{\frac{\partial}{\partial x_j}}{p}
        \right)(x_i)
    \]
    e se \(\sum a_j \restr{\frac{\partial}{\partial x_j}}{p} \equiv 0\),
    allora \(a_1 = \cdots = a_n = 0\). \\
    Introduciamo \[
        a_i \triangleq \delta([x_i]), \quad i \in \{1, \cdots, n\}
    \]
    Usando il lemma, ma centrato in un punto \(p\)
    al posto che \(0\), abbiamo che
    \begin{align*}
        \delta([f]) &= \delta\left(
            f(p) + \sum_{i=1}^n g_i(x)(x_i-p_i)
        \right) \\
        &= \cancelto{0}{\delta(f(p))}
        + \sum_{i=1}^n \cancelto{0}{(p_i-p_i)\delta(g_i(x))}
        + \sum_{i=1}^n g_i(p) \delta(x_i - p_i) \\
        &= \sum_{i=1}^n g_i(p)\left(\delta([x_i]) - \cancelto{0}{\delta(p_i)}\right) \\
        &= \sum_{i=1}^n a_i g_i(p) \\
        &= \sum_{i=1}^n a_i \frac{\partial f(p)}{\partial x_i}
    \end{align*}
    Dunque \[
        \delta([f]) = \sum_{i=1}^n a_i \left(\restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}\right)(f)
    \]
    cioè
    \[
        \delta = \sum_{i=1}^n a_i \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}
    \]
    che è quindi una combinazione lineare.
    La mappa lineare \[
        v \colon (a_1, \cdots, a_n) \in \realnumbers^n \fromto
        \sum_{i=1}^n a_i \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p} \in T_{\realnumbers^n, p}
    \]
    è un isomorfismo lineare, che identifica lo spazio tangente con \(\realnumbers^n\)
    per ogni \(p\).
\end{snippetproof}

La derivazione 
\[
    \sum_{i=1}^n a_i \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}
\]
racchiude l'idea di ``derivata direzionale''
e possiamo definire
\[
    \partial_v(p) \triangleq \sum_{i=1}^n a_i \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}
\]

\subsection{Differenziale di una mappa liscia}

\begin{snippetdefinition}{Differenziale di mappa \(\mathcal C^\infty\)}
    Sia \(F \colon X \fromto Y\)
    mappa \(\mathcal C^\infty\)
    fra varietà tali che \(F(p) = q \in Y\). Allora, definiamo
    \[
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p \colon T_{X, p} \fromto T_{Y, q}
    \]
    come segue: se \(\delta \in T_{X, p}\) allora
    \[
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\delta) \in T_{Y, F(p)}
    \]
    è la derivazione tale che
    \[
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\delta)([h]) \triangleq \delta([h \circ F])
    \]
    per ogni \([h] \in C^\infty_{Y, F(p)}\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{}
    Il differenziale \(\left(\text{d}F\right)_p(\delta)\) è ben definito
    ed è una derivazione. Inoltre,
    \[
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p \colon T_{X, p} \fromto T_{Y, q}
    \]
    è lineare.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Se \(h\) è definita su un intorno di \(F(p)\), allora
    \(h \circ F\) è definita su un intorno di \(F(p)\),
    quindi \([h \circ F]\) è ben definita.
    Inoltre,
    \[
        \left(
            \lambda h_1 + \mu h_2
        \right) \circ F = \lambda h_1 \circ F + \mu h_2 \circ F
    \]
    e ciò serve a mostrare che \(\left(\text{d}F\right)_p(\delta)\)
    è lineare.
    Infine, \begin{DispWithArrows*}
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\delta)([h] \cdot [k])
        &= \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\delta)([h \cdot k]) \Arrow{definition} \\
        &= \delta((h \cdot k) \circ F) = \delta((h \circ F) \cdot (k \circ F)) \Arrow{Leibniz rule} \\
        &= \delta(h \circ F) \cdot k(f(p)) + h(f(p)) \cdot \delta(k \circ F)  \\
        &= \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\delta([h])) \cdot k(F(p)) + h(F(p))
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\delta([k]))
    \end{DispWithArrows*}
    Quindi il differenziale è chiaramente lineare, cioè
    \[
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p(\lambda \delta_1 + \mu \delta_2)
        = \lambda \left(
            \left(
                \text{d}F
            \right)_p(\delta_1)
        \right) + \mu \left(
            \left(
                \text{d}F
            \right)_p(\delta_2)
        \right)
    \]
\end{snippetproof}

\begin{snippetproposition}{Recuperiamo il differenziale classico}
    Sia \(F \colon \realnumbers^n \fromto \realnumbers^m\) (o su aperti di rispettivamente ambo gli insiemi)
    identificando \begin{align*}
        \realnumbers^n &= T_{\realnumbers^n, p} &= \left\{
            \restr{\partial_v}{p} \suchthat v \in \realnumbers^n
        \right\} \\
        \realnumbers^m &= T_{\realnumbers^m, F(p)} &= \left\{
            \restr{\partial_v}{F(p)} \suchthat v \in \realnumbers^m
        \right\}
    \end{align*}
    Allora \[
        \restr{\left(\text{d}F\right)}{p}
        \colon \realnumbers^n \fromto \realnumbers^m
    \]
    coincide con il differenziale 
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Per linearità di \(\restr{\left(\text{d}F\right)}{p}\) è sufficiente
    verificare ciò sulla base
    \[
        \restr{\frac{\partial}{\partial x_1}}{p},
        \cdots, 
        \restr{\frac{\partial}{\partial x_n}}{p}
    \]
    Quindi calcoliamo
    \begin{DispWithArrows*}
        \restr{\left(\text{d}F\right)}{p} \left(
            \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}
        \right)([h])
        &= \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}([h \circ F]) \\
        &= \sum_{k=1}^m \frac{\partial F_k}{\partial x_i}(p)
        \frac{\partial h}{\partial y_k}(F(p))
        \Arrow{\(F(x) = (F_1(x), \cdots, F_m(x))\)} \\
        &= \sum_k \left(
            \frac{\partial F_k}{\partial x_i}(p)\cdot
            \left(
                \restr{\frac{\partial}{\partial y_k}}{F(p)}([h])
            \right)
        \right)
    \end{DispWithArrows*}
    Dunque
    \[
        \left(
            \text{d}F
        \right)_p \left(
            \restr{\frac{\partial}{\partial x_i}}{p}
        \right)
        = \sum_{k=1}^m \frac{\partial F_k}{\partial x_i}(p)
        \restr{\frac{\partial}{\partial y_k}}{F(p)}
    \]
    Cioè la mappa lineare del differenziale manda la ``base canonica''
    \(\frac{\partial}{\partial x_i}\) di \(\realnumbers^n\)
    nei vettori
    \[
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial F_1(p)}{\partial x_i} \\
            \vdots \\
            \frac{\partial F_m(p)}{\partial x_i}
        \end{pmatrix}
    \]
    La matrice del differenziale rispettivamente alle ``basi canoniche''
    è \[
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial F_1(p)}{\partial x_1} & \cdots & \frac{\partial F_1(p)}{\partial x_n} \\
            \vdots & \ddots & \vdots \\
            \frac{\partial F_m(p)}{\partial x_1} & \cdots & \frac{\partial F_m(p)}{\partial x_n}
        \end{pmatrix}
    \]
    che è precisamente la matrice Jacobiana nel punto \(p\).
    Identificando le basi canoniche con le restrizioni, otteniamo la tesi.
\end{snippetproof}

\subsection{Differenziale in coordinate locali}

Work in progress.

Più in generale, con dimostrazione analoga, si prova il seguente:

\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(F \colon X \fromto Y\) mappa \(\mathcal C^\infty\)
    e \(\varphi \colon \Omega \fromto X\) carta con \(p \in \operatorname{im}\varphi\),
    \(\Phi \colon \Omega' \fromto Y\) carta con \(F(p) \in \operatorname{Im}\phi\).
    Allora la matrice associata ad \(\left(\text{d}F\right)_p \colon T_{X,p} \fromto T_{Y, F(p)}\)
    rispetto alle basi canoniche \(\partial_1^\varphi, \cdots, \partial_n^\varphi\)
    e \(\partial_1^\Phi, \cdots, \partial_n^\Phi\) rispettivamente, è data da
    \[
        J(\Phi^{-1} \circ F \circ \varphi)
    \]
\end{snippetproposition}

\subsection{Sottovarietà, immersioni ed embedding}

Guardiamo ora metodi per costruire sottovarietà.

\begin{snippettheorem}{}
    Sia \(F \colon X \fromto Y\) tale che
    per un dato \(Q \in Y\) si abbia che \(\forall P \in F^{-1}(\{Q\})\)
    \[
        \left(\text{d}F\right)_p \colon T_{X,p} \fromto T_{Y, F(p)}
    \]
    è suriettivo. Allora, \(Z = F^{-1}(\{Q\})\) è una sottovarietà di \(X\)
    di dimensione \(\dim Z = \dim X - \dim Y\).
\end{snippettheorem}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$Y$};
  \filldraw (0,0) circle (2pt) node[below=2pt] {$Q$};

  \draw[thick] (-2.5, 2.1) 
    .. controls (-1, 1.9) and (1, 2.2) .. (2.5, 2.0) 
    .. controls (2.6, 3.5) and (2.2, 4.0) .. (2.4, 5.1) 
    .. controls (1, 5.3) and (-1, 4.8) .. (-2.4, 4.9) 
    .. controls (-2.7, 4.0) and (-2.2, 3.0) .. cycle;
  \node at (-1.8, 4.5) {$X$};

  \draw[red, very thick] (0,2.05) -- (0,5.0);
  \node[red, above] at (0,5.1) {$Z = F^{-1}(\{Q\})$};

  \foreach \y in {2.4, 2.8, 3.2, 3.6, 4.0, 4.4, 4.8} {
    \draw[green!70!black, thick] (-0.25, \y) -- (0.25, \y);
  }

  \draw[->, >=stealth, thick] (0, 1.8) -- (0, 0.4) node[midway, right] {$F$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{snippetproof}{Cenno di dimostrazione}
    La condizione di sottovrietà per \(F^{-1}(\{Q\}) \subseteq X\)
    è una condizione ``locale'', cioè dipende da un intorno di \(P \in F^{-1}(\{Q\})\)
    in \(X\). Allora, usando una carta su \(X\) che induce un diffeomorfismo fra un intorno di
    \(P\) e \(\realnumbers^{n+m}\) con (\(n+m = \dim X, m = \dim Y\)) allora
    ci possiamo ricondurre al caso di \(X = \realnumbers^{n+m}\).
    Similmente, usando una carta di \(Y\) intorno a \(Q\)
    intorno a \(Q\) possiamo assumere \(Y = \realnumbers^m\). Allora,
    la tesi segue dal teorema delle funzioni implicite.
    \(\dim F^{-1}(\{Q\}) = n\), per la parametrizzazione prodotta da tale teorema come varietà grafico.
\end{snippetproof}

Vediamo ora un criterio per produrre una carta di sottovarietà

\begin{snippettheorem}{}
    Sia \(X \subseteq Y\) sottovarietà, \(\Omega\) aperto di \(\realnumbers^n\)
    con \(n = \dim X\)
    e sia \(\varphi \colon \Omega \fromto Y\)
    una mappa taleche valgano le seguenti condizioni:
    \begin{enumerate}
        \item \(\operatorname{Im}(\varphi) \subseteq X\);
        \item \[
            \left(\text{d}\varphi\right)_z \colon \realnumbers^n = T_{\Omega, z} \fromto T_{Y, \varphi(z)}
        \]
        è iniettivo per \(\forall z \in \Omega\);
        \item \(\varphi\) è iniettiva.
    \end{enumerate}
    Allora, \(\varphi\) è omeomorfismo fra \(\Omega\) e \(\operatorname{Im}(\varphi)\)
    aperto di \(X\) e \(\varphi\) è una carta per \(X\).
\end{snippettheorem}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \def\yWobblyPath{
        (2.5, 3.1) 
        .. controls (3, 2.9) and (5, 3.2) .. (6.5, 3.0) 
        .. controls (6.6, 4.5) and (6.2, 5.0) .. (6.4, 6.1) 
        .. controls (5, 6.3) and (3, 5.8) .. (1.6, 5.9) 
        .. controls (1.3, 5.0) and (1.8, 4.0) .. cycle
    }

    \draw[thick] \yWobblyPath;
    \node at (1.8, 5.6) {$Y$};

    \draw[red, very thick] (2.0, 4.5) .. controls (3.5, 4.8) and (5.5, 4.2) .. (6.0, 4.5) node[above right] {$X$};

    \filldraw (4.0, 4.5) circle (1.5pt) node[below=6pt] {$\varphi(z)$};

    \draw[blue, very thick, cap=butt] (3.6, 4.55) .. controls (3.8, 4.7) and (4.2, 4.3) .. (4.4, 4.5);
    \node[blue, above] at (4.0, 4.8) {\small $\operatorname{Im}(\varphi)$};

    \begin{scope}[shift={(0,-3)}]
        \draw[thick] (-2,1) -- (2,1) node[below right] {$\Omega \subseteq \mathbb{R}^n$};
        \node[above] at (0, 1.2) {$\Omega$};

        \filldraw (0,1) circle (1.5pt) node[below=2pt] {$z$};

        \draw[blue, line width=3pt, cap=butt] (-0.3,1) -- (0.3,1);
    \end{scope}

    \draw[->, >=stealth, thick] (0, -1.3) -- (0, 2.3) node[midway, left] {$\varphi$};

    \coordinate (startLeft) at (-0.3, -2); % Omega striscia sx
    \coordinate (startRight) at (0.3, -2); % Omega striscia dx

    \coordinate (endLeft) at (3.6, 4.5); % Im(phi) striscia sx
    \coordinate (endRight) at (4.4, 4.5); % Im(phi) striscia dx

    \draw[->, blue, opacity=0.3, dashed] (startLeft) .. controls (0.5, 1) and (2.5, 3) .. (endLeft);
    \draw[->, blue, opacity=0.3, dashed] (startRight) .. controls (1.5, 1) and (3.5, 3) .. (endRight);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Guardiamo ora l'applicazione con le coordinate sferiche
\[
    \sigma(\theta, \varphi) = \left(
        \cos \varphi \cos\theta, \cos \varphi \sin \theta, \sin \varphi
    \right)
\]
definita come mappa \(\sigma \colon (0,2\pi) \cartesianprod (0,\pi) \fromto \realnumbers^3\).
Soddisfa tutte le condizioni del teorema e quindi
\[
    \sigma \colon (0,2\pi) \cartesianprod (0,\pi) \fromto S^2
\]
è una carta di \(S^2\).

\begin{snippetexample}{Controesempio se non vale \(X \subseteq Y\)}
    \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
        \begin{center}
           \begin{tikzpicture}[scale=0.75]
            \clip (-3.5,-3.5) rectangle (3.5,3.5);

            \draw[->, >=stealth, gray] (-3.5,0) -- (3.5,0);
            \draw[->, >=stealth, gray] (0,-3.5) -- (0,3.5);

            \draw[blue, thick, dashed, samples=30, domain=-4:-2.5] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});
            \draw[blue, thick, samples=40, domain=-2.5:-1.2] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});

            \draw[blue, thick, samples=40, domain=-0.8:-0.2] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});
            \draw[blue, thick, dashed, samples=20, domain=-0.2:0] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});

            \draw[blue, thick, dashed, samples=20, domain=0:0.2] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});
            \draw[blue, thick, samples=60, domain=0.2:2.5] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});
            \draw[blue, thick, dashed, samples=30, domain=2.5:4] plot ({3*\x/(1+\x*\x*\x)}, {3*\x*\x/(1+\x*\x*\x)});
            \end{tikzpicture}
            \vspace{-1cm}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    Abbiamo \(\sigma \colon (-1, +\infty) \fromto \realnumbers^2\).
    Chiaramente tale mappa è initiettiva,
    \(\left(\text{d}F\right)_t = \sigma'(t)\) iniettiva
    e \(\operatorname{Im}\sigma\) non è sottovarietà.
    Abbiamo che \(\sigma\) non è omeomorfismo.
    Quindi non può essere una carta (di una sottovarietà che tra l'altro non esiste,
    in qunato l'immagine ha ogni intorno non connesso).
    \wrapfill
\end{snippetexample}

\begin{snippetdefinition}{Immersione}
    Una mappa \(f \colon X \fromto Y\) è detta
    \emph{immersione} se \[
        \left(\text{d}F\right)_x \colon
        T_{X,x} \fromto T_{Y,f(x)}
    \]
    è iniettivo \(\forall x \in X\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Embedding}
    Una mappa \(f \colon X \fromto Y\) è detta
    \emph{embedding} se \(f\) induce omeomorfismo fra \(X\)
    e \(\operatorname{im} f \subseteq Y\) e \(f\) è un'immesione.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{}
    Se \(f \colon X \fromto Y\) è embedding, allora
    \(\operatorname{Im}f  \subseteq Y\) è sottovarietà
    di \(Y\) diffeomorfa a \(X\) tramite \(f\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{Cenno di dimostrazione}
    Fissiamo \(x_0 \in X\) e consideriamo
    \[
        \left(\text{d}F\right)_{x_0} \colon
        T_{X,{x_0}} \fromto T_{Y,f({x_0})}
    \]
    come una immersione lineare \(\realnumbers^n \hookrightarrow \realnumbers^N\), % todourgent incliusion
    supponiamo che \(\realnumbers^n \subseteq \realnumbers^N\) sia generata dai primi vettori della base canonica.
    Consideriamo una carta di \(Y\) tale che in \(f(x_0)\) \[
        \operatorname{im}\left(\text{d}F\right)_{x_0} = \realnumbers^n
        = \mathcal L(\partial_1, \cdots, \partial_n)
    \]
    e siano \(\partial_{n+1}, \cdots, \partial_N\) gli ultimi \(N-n\)
    vettori della base canonica associata alla carta. Consideriamo su
    \(\overline X = f^{-1}(\operatorname{im}\varphi) \subseteq X\)
    aperto la mappa \[
        \phi \colon \overline X \cartesianprod \realnumbers^{N-n} \fromto \Omega \subseteq \realnumbers^N
    \]
    definita come seguente
    \[
        \phi(x, v) \triangleq \varphi^{-1} \circ f(x) + v
    \]
    Si dimostra che il differenziale di \(\phi\) in \((x_0, 0)\)
    è iniettivo, in quanto ha matrice della forma
    \[
        \left[
        \begin{array}{c|c}
        \mathrm{d}\!\left(\varphi^{-1}\circ f\right) & 0 \\
        \hline
        0 &
        \begin{array}{ccc}
        1 &        & 0 \\
        & \ddots &   \\
        0 &        & 1
        \end{array}
        \end{array}
        \right]
    \]
    Ricordando che
    \[
        \operatorname{Im}\text{d}\left(\varphi^{-1} \circ f\right)
        = \text{d} \varphi^{-1} \left(
            \mathcal L(\partial_1, \cdots, \partial_n)
        \right)
        = \text{d}\left(
            \frac{\partial}{\partial x_1}, \cdots, \frac{\partial}{\partial x_n}
        \right)
    \]
    ne segue che, per il teorema di invertibilità locale,
    \(\phi\) introduce il diffeomorfismo
    \[
        \overline {\overline X} \cartesianprod W \fromto \overline \Omega
    \]
    \(x_0 \subseteq \overline{\overline{X}} \subseteq \overline{X}\) aperto,
    \(W \subseteq \realnumbers^{N-n}\) aperto,
    \(\overline \Omega \subseteq \Omega\) aperto contenente
    \(\varphi^{-1}(f(x_0))\).
    Osserviamo che \[
        \phi \colon \overline{\overline X} \cong \overline{\overline {X}} \times 0
        \fromto \overline \Omega \intersection \left(
            \realnumbers^n \times 0
        \right)
    \]
    diffeomorfismo quindi \(\overline{\overline X}\) diffeomorfismo a sottovarietà
    di \(\overline \Omega\) tramite \(\phi = \varphi^{-1} \circ f\)
    e quindi \(\overline{\overline X}\) diffeomorfismo
    a sottovarietà di \(Y\) tramite \(f\).
\end{snippetproof}

Abbiamo quindi due criteri per sottovarietà:
\begin{enumerate}
    \item controimmagini di ``valori regolari'' di mappe \(F \colon X \fromto Y\)
    cioè \(Z = F^{-1}(\{Q\})\) tale che \(\forall P \in F^{1}(\{Q\})\)
    vale che il differenziale in \(p\) è suriettivo;
    \item immagine di embedding \(f \colon X \fromto Y\)
    omeomorfismo con \(\operatorname{Im}f\) e differenziale iniettivo
    in ogni \(x \in X\). Allora \[
        X \cong \operatorname{Im} f \subseteq Y
    \] 
    sottovarietà.
\end{enumerate}

Questi sono analoghi a quando in algebra lineare
abbiamo sottospazi vettoraili dati da:
immagini di applicazioni (che possiamo sempre assumere iniettivi sostituendo quozientando il dominio con il kernel)
e nuclei (dibra di zero) di applicazioni (che possiamo assumere suriettivi restringendo il codominio).
Il primo caso fornisce equazioni per lo spazio, mentre il secondo fornisce un'equazione parametrica.

\begin{snippetexample}{Applicazione}
    Consideriamo \(F \colon \Omega \fromto \realnumbers\),
    \(\Omega \subseteq \realnumbers^{n+1}\) aperto tale che
    \(\forall x \in F^{-1}(\{0\})\) si abbia \(\gradient F(x) \neq 0\).
    Allora \(Z = F^{-1}(\{0\})\) è sottovarietà di \(\realnumbers^{n+1}\)
    di \(\dim Z = n\), detta \emph{ipersuperficie di \(\realnumbers^{n+1}\)}.
\end{snippetexample}

Altre notazioni: \(Z = (F=0) = V(F) = Z(F)\).

\begin{snippetproof}{}
    \[
        \gradient F(x) = \left(
            \frac{\partial f}{\partial x_1}(x),
            \cdots,
            \frac{\partial f}{\partial x_n}(x)
        \right)
    \]
    è la matrice \(J(F)\), dunque matrice associata al differenzuale
    \[
        \left(\text{d}F\right)_x \colon \realnumbers^{n+1} = T_{\Omega, x} \fromto \realnumbers = T_{Y, F(x)}
    \]
    Dunque \(\left(\text{d}F\right)_x\) suriettiva se e solo se \(\gradient F(x) \neq 0\)
    e si applica il primo criterio per le sottovarieté con le controimmagini di valori regolari.
\end{snippetproof}

\begin{snippetexample}{Sottoesempio}
    Sia \(F(x) = x_1^2 + \cdots, x_{N+1}^2 - 1\)
    allora
    \[
        F^{-1}(\{0\}) = S^n \subseteq \realnumbers^{n+1}
    \]
    sottovarietà con la struttura standard.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{}
    Sia \(\sigma \colon (a,b) \fromto \realnumbers^n\)
    curva regolare se e solo se \(\sigma\) è una immersione.
    Se inoltre \(\sigma \colon (a,b) \fromto \operatorname{Im}\sigma \subseteq \realnumbers^n\)
    è omeomorfa, allora \(\operatorname{Im}\sigma \subseteq \realnumbers^n\)
    è sottovarietà di dimensione \(1\), con carta \(\sigma\).
\end{snippetexample}

\begin{snippetdefinition}{Campo vettoriale}
    Un \emph{campo vettoriale} su \(X\) è una scelta, per ogni \(x \in X\),
    di un vettore \(\xi(x) \in T_{X,x}\), tale che se \(\varphi \colon \Omega \fromto X\)
    è una carta, allora per ogni \(z \in \Omega\) si abbia
    \[
        \xi(\varphi(z)) = \sum_{i=1}^n A_i(z)\partial_1
    \]
    dove \(\partial_1, \cdots, \partial_n\) è la base canonica associata a \(\varphi\).
\end{snippetdefinition}

La condizione sulle carte appena data, esprime la proprietà di \(\xi\)
di essere un campo di classe \(\mathcal C^\infty\).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick]
  \draw (2,0) arc (0:90:2);
  \draw[->, blue] (0.5,0.5) -- +(0.3,0.2);
  \draw[->, blue] (1.2,0.8) -- +(-0.2,0.4);
  \draw[->, blue] (0.8,1.5) -- +(0.1,-0.3);
  \draw[->, blue] (1.5,1.0) -- +(-0.2,0.2);
  \draw[->, blue] (0.2,1.2) -- +(0.4,0.1);
  \draw[->, blue] (0.6,1.7) -- +(0.2,-0.2);
  \draw[->, blue] (1.0,0.3) -- +(0.3,0.3);
\end{tikzpicture}
\end{center}

I vettori del campo non sono confrontabili in quanto vivono su spazi diversi,
ma si possono comfrontare su \(\Omega\) e quindi variano con continuità se i loro coefficienti
sono funzioni continue. Da questo motivo abbiamo la condizione con le carte.

\begin{snippetdefinition}{Azione di un campo su una funzione}
    Sia \(\xi\) un campo su \(X\) e sia \(f \colon X \fromto \realnumbers\)
    una funzione \(\mathcal C^\infty\). Si definisce la funzione
    \[
        \xi(f) \colon X \fromto \realnumbers
    \]
    ponendo
    \[
        \xi(f)(x) = \xi_x([f]_x).
    \]
    Qui \(\xi_x\) è il valore del campo \(\xi\) in \(x\) e
    \([f]_x \in C^\infty_{X,x}\) è il germe di \(f\) in \(x\).
    In presenza di una carta \(\varphi \colon \Omega \fromto X\), se
    \[
        \xi_{\varphi(u)} = \sum_{i=1}^n A_i(\varphi(u))\,\partial_i\big|_u,
    \]
    allora si ha
    \begin{align*}
        \xi(f)(\varphi(u))
        &= \sum_{i=1}^n A_i(\varphi(u))\,\partial_i(f \circ \varphi)(u) \\
        &= \sum_{i=1}^n A_i(\varphi(u))
        \frac{\partial (f \circ \varphi)}{\partial x_i}(u).
    \end{align*}
\end{snippetdefinition}

Cioè, se \(\xi = \sum_i A_i \partial_i\), allora \(\xi\) agisce sulle
funzioni come un operatore differenziale del primo ordine.

\begin{snippetdefinition}{}
    Ogni \(f \colon X \fromto \realnumbers\)
    definisce una forma lineare
    \[
        \left(\text{d}f\right)_x \colon T_{X,x} \fromto \realnumbers
    \]
    per ogni \(x \in X\) come segue:
    \[
        \left(\text{d}f\right)_x(v) \triangleq v([f]_x)
    \]
    Se \(f = f(x_1, \cdots, x_n)\)
    in sistemi di coordinate \((x_1, \cdots, x_n) = \varphi^{-1}\)
    su \(X\), allora detta \(\partial_1, \cdots, \partial_n\)
    la base associata ad \(\varphi\) si ha
    \[
        \text{d}f(a_1\partial_1, \cdots, a_n\partial_n)
        \triangleq \sum_{i=1}^n a_i \frac{\partial f(x)}{\partial x_i}
    \]
\end{snippetdefinition}

Scriveremo \[
    \text{d}f = \sum \frac{\partial f}{\partial x_i} \text{d}x_i
\]
con \(\text{d}x_i\) base duale di \(\frac{\partial}{\partial x_i}\).

\begin{snippetdefinition}{}
    Lo \emph{spazio cotangente}
    \[
        T_{X,x}^* \triangleq \operatorname{Hom}(T_{X,x}, \realnumbers)
    \]
    è una \(1\)-forma differenziale \(\omega\), che è un
    ``campo di vettori cotangenti''
    cioè una scelta \(\omega_x \in T_{X,x}^*\)
    per ogni \(x \in X\) tale che in coordinatre locali
    \[
        \omega(x) = \sum \lambda_i(x) \text{d}x_i
    \]
    dove \[
        \text{d}x_i \in T_{X,x}^*
    \]
    è la base duale di \(\partial_i \in T_{X,x}\)
    con \(\lambda_1(x), \cdots, \lambda_n(x)\)
    sono funzioni \(\mathcal C^\infty\).
\end{snippetdefinition}

Possiamo estendere questa definizione se si conosce l'operazione \(\wedge^k\)
sugli spazi vettoriali,
che costruisce gli spazi gnerati dai simboli
\[
    v_1 \wedge \cdots \wedge v_n, \quad v_i \in V
\]
con le relazioni di anticommutatività
\[
    (\cdots \wedge v_i \wedge \cdots \wedge v_j \wedge \cdots)
    =
    -(\cdots \wedge v_j \wedge \cdots \wedge v_i \wedge \cdots)
\]
e di multilinearità
\[
    v_1 \wedge \cdots \wedge (a u + b w) \wedge \cdots \wedge v_k
    =
    a\, v_1 \wedge \cdots \wedge u \wedge \cdots \wedge v_k
    +
    b\, v_1 \wedge \cdots \wedge w \wedge \cdots \wedge v_k.
\]
Allora \[
    \bigwedge^k T_{X,x}^*
\]
è lo spazio delel \(k\)-forme puntuali in \(x \in X\)
e una \(k\)-forma differenziale è un campo di \(k\)-forme
puntuali, aventi epsressioni locali
\[
    \omega = \sum_{I} \lambda_{i_1, \cdots, i_r}(x)
    \text{d}x_{i_i} \wedge \cdots \wedge \text{d}x_{i_r}
\]
con \(I = \{i_1, \cdots, i_r\}\)
con \(i_1 < \cdots < i_r\), \(\lambda_I\) funzioni \(\mathcal C^\infty\).

\begin{snippetnote}{}
    La definizione di \(\text{d}f\) a partire da
    \(f \colon X \fromto \realnumbers\) data dalla definizione produce la \(1\)-forma differenziale
    di \(f\).
\end{snippetnote}

\begin{snippetdefinition}{Differenziale esterno}
    Data la \(k\)-forma \[
        \omega = \sum \lambda_I \text{d}x^I
        = \sum_{I} \lambda_{i_1, \cdots, i_r}(x)
        \text{d}x_{i_i} \wedge \cdots \wedge \text{d}x_{i_r}
    \]
    si definisce il suo \emph{differenziale esterno}
    \(\text{d} \omega\) come
    \[
        \text{d}\omega \triangleq \sum_I \left(
            \text{d} \lambda_I
        \right) \wedge \text{d}x^I
    \]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{}
    Sia \(\omega = A\text{d}x + B\text{d}y + C\text{d}z\), allora abbiamo la \(2\)-forme
    \[
        \text{d}\omega = \text{d}A \wedge \text{d}x
        + \text{d}B \wedge \text{d}y
        + \text{d}C \wedge \text{d}z
    \]
    dove
    \[
        \text{d}A = \sum \frac{\partial A}{\partial x_i}\text{d}x_i
    \]
    e gli altri analoghi.
    Tenendo conto che \(\text{d}x \wedge \text{d}x = 0\), rimangono i termini
    \[
        \text{d}\omega = \left(
            \frac{\partial B}{\partial x}
            - \frac{\partial A}{\partial y}
        \right)\text{d}x \wedge \text{d}y
        + \left(
            \frac{\partial C}{\partial y}
            - \frac{\partial B}{\partial z}
        \right)\text{d}y \wedge \text{d}z
        + \left(
            \frac{\partial C}{\partial x}
            - \frac{\partial A}{\partial z}
        \right)\text{d}x \wedge \text{d}z
    \]
    Notare chde i coefficienti sono i rispettivi rotori di \(A,B,C\).
\end{snippetexample}

\begin{snippetdefinition}{Prodotto di Lie di campi vettoriali}
    Dati \(\xi, \eta\) due campi vettoriali su \(X\), definiamo
    il \emph{prodotto di Lie} \[
        \left[
            \xi, \eta
        \right]
        \triangleq \xi \cdot \eta - \eta \cdot \xi
    \]
    dove al secondo membro, \(\xi, \eta\) sono considerati
    come operatori differenziali sulle funzioni \(\mathcal C^\infty(X, \realnumbers)\).
\end{snippetdefinition}

Bisogna verificare che \(\left[\xi, \eta\right]\)
è ancora un operatore differenziale del primo ordine.

La dimostrazione usa la linearità per ricondursi al caso \[
    \xi = a \frac{\partial}{\partial x}, \quad \eta = b \frac{\partial}{\partial y}
\]
dove \(x,y\) sono due fra le variabili \(x_1, \cdots, x_n\).
Troviamo quindi che
\begin{DispWithArrows*}
    \left[\xi, \eta\right](f)
    &= \xi(\eta(f)) - \eta(\xi(f)) \\
    &= a \frac{\partial}{\partial x} \left(
        b \frac{\partial f}{\partial y}
    \right) - b \frac{\partial}{\partial y} \left(
        a \frac{\partial f}{\partial x}
    \right) \Arrow{Leibniz rule} \\
    &= a \left(
        \frac{\partial b}{\partial x}
    \right) \frac{\partial f}{\partial y}
    + \cancel{
        ab \frac{\partial^2}{\partial x\partial y}
    }
    - b \left(
        \frac{\partial a}{\partial y}
    \right) \frac{\partial f}{\partial x}
    - \cancel{
        ab \frac{\partial^2}{\partial y\partial x}
    } \\
    &= \left(
        c \frac{\partial}{\partial x} + d \frac{\partial}{\partial y}
    \right)(f)
\end{DispWithArrows*}
con \(c = -b \frac{\partial a}{\partial y}\) e \(d = a \frac{\partial b}{\partial x}\).

\subsection{Spazi tangenti di sottovarietà}

\begin{snippetproposition}{}
    Distinguiamo vari casi:
    \begin{enumerate}
        \item se \(Z\) è sottovarietà definita
        come \(Z = f^{-1}(\{q\})\)
        per \(f \colon X \fromto Y\)
        con \(q \in Y\) valore regolare.
        Allora, \(\forall x \in Z\) si ha 
        \[
            T_{Z,x} = \ker \left(
                \left(\text df\right)_x \colon T_{X,x} \fromto T_{Y,q}
            \right)
        \]
        \item se \(Z \subseteq X\) è definita come \(Z = \operatorname{Im}(h)\)
        con \(h \colon S \fromto X\) embedding. Allora
        \(\forall x \in Z\) si ha \[
            T_{Z,x} = \operatorname{Im}\left(
                \left(\text df\right)
            \right)_s
        \]
        per \(s = h^{-1}(x) \in S\).
    \end{enumerate}
\end{snippetproposition}

Questi sono sempre analoghi al caso dei sotospazi vettoriali.

\begin{snippetproof}{Cenno di dimostrazione}
    \begin{enumerate}
        \item Ricordiamo che per \(Z = f^{-1}(\{q\})\),
        \(\dim Z = \dim X - \dim Y\), e il differenziale \[
            \left(
                \text df
            \right)_v \colon T_{X,v} \fromto T_{Y,q}
        \]
        è suriettivo \(\forall x \in Z\) per definizione di valore \(q\)
        regolare per \(f\). Dunque, la dimensione
        \[
            \dim \ker\left(\text df\right)_x = \dim T_{X,x} - \dim T_{X,q}
            = \dim X - \dim Y = \dim Z
        \]
        Quindi per completare la dimostrazione è sufficientemente mostrare che
        \[
            T_{Z,x} \subseteq \ker \left(\text df\right)_x
        \]
        Scegliamo quindi \(v \in T_{Z,x}\) non nullo e consideriamo
        una qualsiasi curva in \(Z\) cioè
        \(\sigma \colon I \fromto Z\), tale che
        \(\sigma(t_0) = x\) e \(\sigma'(t_0) = v\), cioè
        \[
            \restr{\text d\sigma}{t_0}(1) = v
        \]
        Allora, \(\sigma\) è regolare in \(t_0\)
        e poiché
        \[
            f(\sigma(t)) = q, \quad \forall t \in I
        \]
        (Essendo l'immagine della curva contenuta in \(Z\)), si ha che la composizione
        \[
            f \circ \sigma \colon I \fromto Y
        \]
        è una curva costante, e quindi \[
             0 = \left(\text d(f \circ \sigma)\right)_{t_0}
             = \left(\text df\right)_x \cdot
             \left(\text d\sigma \right)_{t_0}(1)
             = \left(\text df\right)_x (v)
        \]
        \item Abbiamo che \(h\) induce un diffeomorfismo fra \(S\) e \(Z\),
        e quindi gli spazi tangenti si corrispondono con il differenziale.
    \end{enumerate}
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    Sia \(f \colon X \fromto \realnumbers^r\)
    con \(f = (f_1, \cdots, f_r)\)
    tale che \(0 \in \realnumbers^n\) sia valore regolare per \(f\).
    Allora posto \(Z = f^{-1}(\{0\})\), per ogni \(x \in Z\)
    si ha \(T_{Z,x}\) è il sottospazio di \(T_{X,x}\)
    di equazioni
    \[
        \left(\text df_1\right)_x
        = \cdots =
        \left(\text df_r\right)_x = 0
    \]
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    Abbiamo che
    \[
        \text df_i \in \operatorname{Hom}(T_{X,x}, \realnumbers)
    \]
    per ogni \(i \in \{1, \cdots, r\}\).
    Poiché \[
        \text df = (\text df_1, \cdots, \text df_r)
    \]
    idendo identificato \(T_{\realnumbers^n, 0} = \realnumbers^n\), vediamo che
    \[
        T_{Z,v} = \ker \left(\text df\right)_v
        = \bigcap_{i=1}^r \ker \text df_i
    \]
\end{snippetproof}

\begin{snippetexample}{}
    Sia \[
        Z = \left\{
            x \in \realnumbers^{n+1} \suchthat f(x) = 0
        \right\}
    \]
    ipersuperficie con \(\nabla f(x) \neq, \forall x \in Z\).
    Allora, 
    \[
        T_{Z,x} = \ker \left(\text df\right)
        = \left\{
            v \in \realnumbers^{n+1}
            \suchthat \langle \nabla f(x), v \rangle = 0
        \right\}
    \]
    con il prodotto interno standard.
    Per mostrarlo, l'unica cosa da considerare è l'identità
    \[
        \left(\text df\right)_x(v)
        = \langle \nabla f(x), v \rangle
    \]
    che è ovvia data la scrittura
    \[
        \text df_x = \sum \frac{\partial f(x)}{\partial x_i} \text dx_i
    \]
    Abbiamo inoltrare
    \[
        v = (v_1, \cdots, v_n) = \sum e_i v_i = \sum v_i \frac{\partial}{\partial x_i}
    \]
    basi duali, dunque \begin{align*}
        \left(\text df\right)_v(v) &=
        \sum \frac{\partial f}{\partial x_i}(x) \langle \text dx_i, v \rangle \\
        &= \sum_{i,j} \frac{\partial f}{\partial x_i}(x) v_j
        \langle \text dx_i, \frac{\partial}{\partial x_i} \rangle \\
        &= \sum_{i,j} \frac{\partial f}{\partial x_i} v_j \delta_{i,j} \\
        &= \sum_i \frac{\partial f}{\partial x_i} v_i = \langle \nabla f(x), v \rangle
    \end{align*}
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{}
    Sia \(Z = (f_1, \cdots, f_n = 0) \subseteq \realnumbers^{n+1}\)
    con \(\nabla f_1(x), \cdots, \nabla f_n(x)\) linearmente indipendenti
    \(\forall x \in Z\), si ha che lo spazio tangente \(T_{Z,x}\)
    è lo spazio delle soluzioni del sistema
    \[
        \begin{cases}
            \langle \nabla f_1(x), v \rangle = 0 \\
            \vdots \\
            \langle \nabla f_n(x), v \rangle = 0
        \end{cases}
    \]
    La dimostrazione è la medesima dell'esempio precedente ma con più equazioni.
\end{snippetexample}

Vediamo ora un calcolo di spazio tangente per una varietà quoziente.

\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(\mathbb F = \realnumbers, \complexnumbers\). Abbiamo
    \[
        T_{\mathbb P^n(\mathbb K), [x]} = \frac{{\mathbb K}^{n+1}}{
            \mathcal L(x)
        }
    \]
    per ogni \([x] \in \mathbb P^n(K)\), rappresentato da \(x \neq 0\)
    in \(K^{n+1}\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Consideriamo la proiezione canonica
    \[
        \pi \colon \mathbb K^{n+1} \difference \{0\}
        \fromto \mathbb P^n(\mathbb K)
    \]
    definita da \(x \mapsto [x]\). Ovviamente l'immagine
    \(\pi(x')=[x]\) è costante \(\forall x \in \mathcal L(x)\).
    Segue che
    \[
        \text d\pi_x \colon T_{\mathbb K^{n+1} \difference \{0\}, x}
        = \mathbb K^{n+1} \fromto T_{\mathbb P^n(\mathbb K), [x]}
    \]
    contiene \(T_{\mathcal L(x), x} = \mathcal L(x)\).
    (Vedi dimostrazione di una proposizione precedente).
    Quindi \(\text d\pi\) si fattorizza attraverso
    \[
        \left(\overline{\text d\pi}\right) \colon
        \frac{K^{n+1}}{\mathcal L(x)} \fromto T_{\mathbb P^n(\mathbb K), [x]}
    \]
    Inoltre è ovvio che \[
        \left(
            \text d\pi
        \right)_v \colon K^{n+1} \fromto T_{\mathbb P^n(\mathbb K), [x]}
    \]
    è suriettiva, vedi restrizione ai sottospazi affini
    \[
        L_i = (x_1, \cdots, \underbrace 1_i, \cdots, x_{n+1})
    \]
    dove \(\restr{\pi}{L_i}\) induce un diffeomorfismo sull'immagine
    (aperto standard) \[
        U_i = \{
            (x_1, \cdots, x_{n+1}) \in \mathbb P^n(\mathbb K)
            \suchthat x_i \neq 0    
        \}
    \]
    Si ha infatti \(T_{L_i, x} \subseteq T_{\mathbb K^{n+1}, x}\) e \[
        \text d\pi \colon T_{L_i, x} \fromto T_{U_i,[x]} = T_{\mathbb P^n(\mathbb K), x}
    \]
    Mettendo assieme questi due fatti, abbiamo
    \[
        \left(\overline{\text d\pi}\right) \colon
        \frac{K^{n+1}}{\mathcal L(x)} \fromto T_{\mathbb P^n(\mathbb K), [x]}
    \]
    suriettivo
    e \[
        \dim \frac{\mathbb K^{n+1}}{\mathcal L(x)}
        = n+ 1 - 1 = n = \dim T_{\mathbb P^n(\mathbb K), [x]}
    \]
    Quindi deduciamo che \(\left(\overline{\text d\pi}\right)\)
    è un isomorfismo canonico.
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    Sia \(\mathbb K = \realnumbers\).
    Allora, la restrizione \(\pi \colon S^n \fromto \mathbb P^n(\realnumbers)\)
    induce un isomorfismo fra gli spazi tangenti, cioè
    \(\forall x \in S^n\) \[
        \left(d \pi\right)_x \colon T_{S^n, x} \fromto T_{\mathbb P^n(\realnumbers), [x]}
    \]
    isomorfismo.
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    Abbiamo che \(T_{S^n, x} \subseteq \realnumbers^{n+1}\) interseca
    \(\mathcal L(x)\) solo in \(0\).
    Infatti, \[
        T_{S^n, x} = \left\{
            v \in \realnumbers^{n+1}
            \suchthat \langle v,x\rangle = 0
        \right\}
    \]
    Infatti, l'equazione della sfera \(\sum_{i=1}^{n+1} x_i^2 = 0\)
    implica che
    \[
        \nabla \left(\sum_{i=1}^{n+1} x_i^2\right)
        = 2\sum x_i = 2x
    \]
    e quindi
    \[
        T_{S^n, x} \intersection \mathcal L(v) = \left\{
            \lambda x \suchthat \langle \lambda x, x \rangle = 0
        \right\}
        = \{0\}
    \]
    Segue che
    \[
        \restr{\text d\pi}{T_{S^n, x}}
        \colon T_{S^n, x} \fromto T^{\mathbb P^n(\realnumbers), [x]}
    \]
    isomorfismo, avendo \[
        \ker \left(
            \restr{\text d\pi}{T_{S^n}}
            = T_{S^n} \intersection \mathcal L(v) = 0
        \right)
    \]
    e \[
        \dim T_{S^n} = \dim T_{\mathbb P^n(\realnumbers)} = n
    \]
\end{snippetproof}

\begin{snippetexample}{}
    Abbiamo calcolato
    \[
        T_{S^n, x} = \left\{
            v \in \realnumbers^{n+1} \suchthat \langle v, x \rangle = 0
        \right\} = \mathcal L(x)^\perp
    \]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Nastro di Möbius come varietà}
    Consideriamo un nastro di Möbius \(M\), ossia il quoziente su \([a,b] \cartesianprod (0,1)\),
    che è uno spazio topologico.
    Per considerarlo come varietà differenziale, possiamo realizzare
    \(M\) come aperto di \(\mathbb P^2(\realnumbers)\) come segue:
    si considera
    \[
        \pi \colon S^2 \fromto \mathbb P^2(\realnumbers)
    \]
    che induce isomorfismo fra spazi tangenti, e dunque
    per il teorema delle funzioni inverse,
    è una mappa aperta. Consideriamo un aperto \(W \subseteq S^2\)
    della forma seguente: XXXX
    Ricordiamo che per ogin \([x] \in \mathbb P^2(\realnumbers)\)
    si ha \(\pi^{-1}([x]) = \{\pm x\} \subseteq S^2\).
    Cioè
    \[
        \mathbb P^2(\realnumbers) = \frac{S^2}{\pm 1}
    \]
    tramite \(\pi\). Dunque,
    \(\pi(W)\) è un aperto omeomorfo a nastro di Möbius.
\end{snippetexample}

\(\mathbb P^2(\realnumbers)\)
non è diffeomorfo ad alcuna sottovarietà di \(\realnumbers^3\),
cioè non esiste embedding di questo spazio proiettivo in \(\realnumbers^3\).
Il motivo è che se esistesse, per compattezza di \(\mathbb P^2(\realnumbers)\)
si avrebbe \(\mathbb P^2(\realnumbers) = F^{-1}(\{0\})\), con
\(F \colon \realnumbers^3 \fromto \realnumbers\)
equazione \(\gradient F \neq 0\) per tutte le \([x] \in \mathbb P^2(\realnumbers)\),
ma tali varietà vedremo essere sempre
orientabili, mentre \(\mathbb P^2(\realnumbers)\)
non lo è
(si vedrà più avanti, in quanto contiene nastri di Möbius come aperti).

\begin{snippetexercise}{}
    Mostrare che la mappa
    \[
        \Phi \colon S^2 \fromto \realnumbers^4
    \]
    definita da
    \[
        \Phi(x,y,z) = (xy, yz, xz, x^2 - y^2)
    \]
    induce un embedding \(\mathbb P^2(\realnumbers) \fromto \realnumbers^4\),
    cioè esiste diagramma commutativo
    \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAGUA9AJhAF9S6TLnyEU3clVqMWbAAQAdBQCcYjMEwC2AIxjK4nACz9BIDNjwEiARlLWp9Zq0QglmujgAW27XIAKPAAUSqrqWrr6AJT8UjBQAObwRKAAZsoQmkhkIDgQSLbSTmxKfp5YJqnpmYjZuUgShbIuSmjl1Ax0ugx+wpZiIMpY8Z44FSBpGfXUdYgFjk2uChA0egxYYDCKCqVtIB1dPRaibIPDo3wUfEA
        \begin{tikzcd}
        S^2 \arrow[rr, "\Phi"] \arrow[rd, "\pi"'] &                                                         &  \realnumbers^4 \\
                                                & \mathbb P^2(\realnumbers) \arrow[ru, "\overline \Phi"'] &                
        \end{tikzcd}
    \end{center}
    con \(\overline \Phi\) embedding.
\end{snippetexercise}

\begin{snippetsolution}{}
    TODO
\end{snippetsolution}

\begin{snippettheorem}{Teoremi di embedding di Whitney}
    Sia \(X\) una varietà differenziale di dimensione \(\dim X = n\).
    Allora, esiste un embedding \(\Phi \colon X \fromto \realnumbers^{2n+1}\)
    tale che \(\Phi(X) \subseteq \realnumbers^{2n+1}\) sia una varietà chiusa.
    Se \(X\) è compatta, allora esiste embedding
    \[
        \Phi \colon X \fromto \realnumbers^{2n}
    \]
\end{snippettheorem}

Il caso \(\mathbb P^2(\realnumbers)\)
mostra che il teorema è sharp.

\begin{snippettheorem}{}
    Lo spazio topologico \(\text{GL}_{n}(\realnumbers)\)
    ha due componenti connesse per archi:
    gli elementi con determinante positivo e quelle con determinante negativo.
\end{snippettheorem}

Le componenti sono aperti di
\(\matrices_{n}(\realnumbers)\) fra loro diffeomorfi
mediante la mappa che moltiplica una riga per \(-1\).

\begin{snippetcorollary}{}
    Sia \(V\) un \(\realnumbers\)-spazio vettoriale e siano
    \(\mathcal B = \{v_1, \vdots, v_n\}, \mathcal B' = \{v_1', \vdots, v_n'\}\).
    Diciamo che \(\mathcal B\) e \(\mathcal B'\)
    sono orientate ugualmente se la matrice di cambio di base fra queste due basi
    ha determinante positivo.
\end{snippetcorollary}

Equivalentemente possiamo dire se esiste un cammino
\(\gamma \colon [0,1] \fromto \text{GL}_+\)
di matrici tale che
\(\gamma(0) = I_n\)
e \(\gamma(1)\) è la matrice del cambio di base da
\(\mathcal B\) a \(\mathcal B'\), quindi
\(B(t) = B \cdot \gamma(t)\) è cammino di basi da \(\mathcal B\)
e \(\mathcal B'\), che deforma l'una nell'altra senza mai farle diventare dipendenti.

\begin{snippetdefinition}{}
    Una \emph{orientazione} di \(V\) spazio vettoriale
    è la scelta di unica delle due classi di equivalenza
    della relazione di orientazione.
\end{snippetdefinition}

Di cui ci sono due classi, in quanto o due basi sono orientate analogamente o non lo sono.

\subsection{Orientabilità delle varietà}

\begin{snippetdefinition}{Varietà orientabile}
    Una varietà \(X\) è detta \emph{orientabile}
    se possiede un atlante \(\{(U_i, f_i \colon l_i \fromto U_i)\}\)
    tale che tutte le funzioni di transizione \(f_j^{-1} \circ f_i\)
    preserva l'orientazione fra aperti di \(\realnumbers^n\)
    con \(n = \dim X\).
\end{snippetdefinition}

Cioè vogliamo che \[
    \det(f_j^{-1} \circ f_i)
    (z) > 0, \quad \forall z \in D_{f_j^{-1} \circ f_i}
\]

\begin{snippetdefinition}{Orientazione di una varietà}
    Una orientazione di una varieté \(X\) è la scelta di una orientazione
    di \(T_{X,x}, \forall x \in X\)
    compatibile con le basi canoniche di un atlante come nella definizione sopra.
\end{snippetdefinition}

Sia \(\text{OR}(T_{X,x})\) la classe di orientazione
di \[
    \partial_1{^f_1}, \cdots,
    \partial_n{^f_n}
\]
dove \(f\)
è una carta tale che \(x \in \operatorname{Im}f_i\) nell'atlante come sopra.

\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(X\)
    connessa (automaticamente connessa per archi in quanto \(X\) è localmente connessa per archi).
    Ne segue che \(X\) ha solo due possibili orientazioni.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Fissiamo una orientazione per \(X\) e mostriamo che
    se \(P, Q \in X\) sono due punti, allora una orientazione su \(T_{X,p}\)
    determina univocamente l'orientazione su \(T_{X,q}\),
    nel senso che dato l'atlante
    orientato \((U_i, f_i)\)
    se \(T_{X,p}\) è coerente con l'orientazione di
    \[
        \partial_1^{f_1}, \cdots,
        \partial_n^{f_n}
    \]
    Allora \(T_{X,q}\)
    lo è altrettanto con l'orientazione
    \[
        \partial_1^{f_1}, \cdots,
        \partial_n^{f_n}
    \]
    \(p \in \operatorname{Im}f_i, q \in \operatorname{Im}f_j\).
    Consideriamo una curva \(\gamma(t) \in X\)
    tale che \(\gamma(0) = p\) e \(\gamma(1) = q\) e sia \[
        t_0 = \inf \{
            t \suchthat T_{X,\gamma(t)} \text{ orientato in modo opposto }    
        \}
    \]
    Stiamo supponendo per assurdo che \(T_{X,p} = T_{X, \gamma(t)}\)
    sia orientato in modo discorde.
    Quindi \(\exists t_0\) con \((\{U_k, f_k\})\)
    tale che \(\gamma(t_0) = r \in f_k = \operatorname{Im}(f_k)\).
    Se \(T_{X,r}\) è orientato concordemente
    a \(\partial^k_1, \cdots, \partial^k_n\),
    allora ciò vale anche per ogni \(r'\)
    in un intorno di \(r\),
    in quanto esistre una carta in un intorno di \(r\)
    di un qualche atlante orientato
    tale che \(\forall r' \in \operatorname{Im}(f')\)
    \(\text{OR}(T_{X,r'}) = \text{OR}(\partial_1', \cdots, \partial_n')\).
    Essendo \[
        \text{OR}(T_{X,r})
        = \text{OR}(\partial_1, \cdots, \partial_n)
        = \text{OR}(\partial_1', \cdots, \partial_n')
    \]
    segue che
    \[
         \text{OR}(T_{X,r}) =  \text{OR}(\partial_1^k, \cdots, \partial_n^k)
    \]
    provvisto dell'atlante \(\{U_k, f_k\}\).
    In particolare, esiste un intorno \((t_0 - \delta, t_0 + \delta)\)
    di \(t_0\)
    tale che \[
        \text{OR}(T_{X, \gamma(t)})
        = \text{OR}(\partial_1^k, \cdots, \partial_n^k)
    \]
    per tutte le \(t\) nell'intorno,
    contro la costruzione di \(t_0\).
    Analogo se \[
        \text{OR}(T_{X, \gamma(t)})
        \neq \text{OR}(\partial_1^k, \cdots, \partial_n^k)
    \]
    Quindi una qualsiasi orientazione di \(X\) è determinata da
    \[
        \text{OR}(T_{X,p})
    \]
    per un fissato \(p \in X\), e quindi ce ne sono solo due.
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    Nello stesso modo si mostra che se \(X\)
    è orientata e \(\gamma \colon [0,1] \fromto X\) curva,
    se \(\mathcal U_1(t), \cdots, \mathcal U_n(t) \in T_{X,\gamma(t)}\)
    è una base mobile di \(T_{X, \gamma(t)}\)
    (cammino di basi)
    e se \[
        \text{OR}(\mathcal U_1(0), \cdots, \mathcal U_n(0))
        = \text{OR}(T_{X, \gamma(t)})
    \]
    allora si ha che 
    \[
        \text{OR}(\mathcal U_1(t), \cdots, \mathcal U_n(t))
        = \text{OR}(T_{X, \gamma(t)})
    \]
\end{snippetcorollary}

Se \(X\) è orientabile non esiste un cammino chiuso
\(\gamma \colon [0,1] \fromto X\)
tale che esista un cammino di basi \(B(t)\)
di \(T_{X,\gamma(t)}\)
con \(B(t), B(0)\)
orientate in modo opposto.

\begin{snippetcorollary}{}
    Il nastro di Möbius non è orientabile.
\end{snippetcorollary}

E pure \(\mathbb P^2(\realnumbers)\)
non lo è, di cui il nastro di Möbius è identificato da un aperto.

\begin{snippetproof}{}
    Esiste un cammino di basi \(B(t)\) tale che \[
        \text{OR}(B(0))
        \neq \text{OR}(B(1))
    \]
    TODO: disegnigno che mostra le freccie dell'orientamento delle basi che percorrono il nastro.
\end{snippetproof}

Vediamo ora esempi di varietà orientabili.

\begin{snippetproposition}{}
    Una ipersuperficie
    \[
        X = \{
            x \in \realnumbers^{n+1}
            \suchthat F(x) = 0    
        \}
    \]
    di \(\realnumbers^{n+1}\)
    è sempre orientabile.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Costruiamo un atlante orientabile di \(X\)
    imponendo a una carta \(\{U_i, f_i\colon \Omega \fromto U_i\}\)
    che \(\partial_1^i, \cdots, \partial_n^i, \gradient F\)
    sia base positiva di \(\realnumbers^{n+1}\)
    per tutte le \(p \in U_i\).
    È sempre possibile, infatti, trasformare un atlante qualsiasi
    \(\{U_i, f_i\}\)
    in uno con la proprietà sopra.
    \begin{itemize}
        \item se \(\partial_1^i, \cdots, \partial_n^i, \gradient F\)
        è già positiva per \(\realnumbers^{n+1}\),
        teniamo \(f_i\) inalterata.
        \item se \(\partial_1^i, \cdots, \partial_n^i, \gradient F\)
        è negativa, per \(\realnumbers^{n+1}\),
        allora modifichiamo \[
            f_i(x_1, \cdots, x_n)
            \to
            \overline f_i(x_1, \cdots, x_n)
            \triangleq f_i(-x_1, x_2, \cdots, x_n)
        \]
        otteniamo 
        \begin{align*}
            \overline \partial_1
            &= \text d\overline f_i\left(
                \frac{\partial}{\partial x_1}
            \right)
            = \text d(f \circ i) \left(
                \frac{\partial}{\partial x_1}
            \right)
            = \left(
                \text df_i
            \right)_{x_1, \cdots, x_n}\left(
                -\frac{\partial}{\partial x_1}
            \right) = -\partial_1
        \end{align*}
        dove \(i = (-x_1, x_2, \cdots, x_n)\)
         e \[
            T_i = \begin{pmatrix}
                -1 & & &  \\
                & 1 & & \\
                & & \ddots & \\
                & & & 1
            \end{pmatrix}
         \]
         Similmente, \[
             \overline \partial_2, \cdots, \overline \partial n =
             \partial_2, \cdots, \partial_n
         \]
         Allora, con la nuova carta \(\overline f_i\)
         si trova \[
             (\overline \partial_1,
             \cdots, \overline \partial_n)
             = (-\partial_1, \partial_2, \cdots, \partial_n)
         \]
         e questa volta \(\overline \partial_1, \cdots, \overline \partial_n, \gradient F\)
         è positiva per \(\realnumbers^{n+1}\).
         Allora sostituendo \(f_i\) con \(\overline f_i\) terminiamo il caso.
    \end{itemize}
    Una volta costruito \(\{U_i, f_i\}\)
    con la proprietà di sopra,
    mostriamo che
    è un atlante orientato per \(X\).
    Osserviamo che \[
        J(f_j^{-1} \circ f_i)
        = \left[\text{id}\right]_{\partial_1^j, \cdots, \partial_n^j}^{\partial_1^i, \cdots, \partial_n^i}
    \]
    e quindi la matrice di passaggio
    \[
        A =  \left[\text{id}\right]_{\partial_1^j, \cdots, \partial_n^j, \gradient f}^{\partial_1^i, \cdots, \partial_n^i, \gradient f}
        = \left[
        \begin{array}{ccc|c}
            & & & 0 \\
            & J(f_j^{-1} \circ f_i) & & \vdots \\
            & & & 0 \\ \hline
            0 & \cdots & 0 & 1
        \end{array}
        \right]
    \]
    Sapendo che \(\det A >0\),
    troviamo \(\det J(f_j^{-1} \circ f_i) \cdot \det(1) > 0\),
    e quindi \(\det J(f_j^{-1} \circ f_i) > 0\).
    Graficamente abbiamo: TODO disegnino.
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    \(\mathbb P^2(\realnumbers)\)
    non può essere immerso come ipersuperficie di \(\realnumbers^3\).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetdefinition}{}
    Sia \(F \colon X \fromto Y\)
    fra varietà orientate con \(\dim Y = \dim X = n\)
    tale che \[
        \left(\text dF\right)_x
        \colon T_{X,x} \fromto T_{Y,f(x)}
    \]
    invertibile per ogni \(x \in X\).
    Diciamo che \(F\)
    \emph{preserva orientazione}
    se preserva l'orientazione.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{}
    Consideriamo le mappe
    \begin{itemize}
        \item \[
            \hat J \colon S^n \fromto S^n
        \]
        data da \(\hat J(x) = -x\) mappa antipode.
        \item \[
            \mathcal J \colon S^n \fromto S^n
        \]
        data da \(\mathcal J(x_1, \cdots, x_n, x_{n+1}) = (x_1, \cdots, x_n, -x_{n+1})\)
        riflessione rispetto all'equatore.
    \end{itemize}
    Stabiliamo per \(S^n\) un'orientazione, per esempio
    \(v_1, \cdots, v_n \in T_{S^n, x}\) positiva,
    \(v_1, \cdots, v_n, x\) positiva per \(\realnumbers^{n+1}\).
    Per esercizio dimostrare che la prima mappa preserva l'orientazione mentre la seconda la inverte sempre.
\end{snippetexample}

\begin{snippettheorem}{Sphere eversion problem}
    Esiste una omotopia
    \(\sigma_t \colon S^2 \fromto \realnumbers^3\)
    tale che \(\sigma_t\)
    immersione per tutte le \(t\)
    (\(d\sigma_t \colon T_{S^n, x} \fromto \realnumbers^3\) initiettiva
    per tutte le \(x \in S^2\) e tutte le \(t\))
    e tale che
    \(\sigma_0\) preserva l'orientazione
    e \(\sigma_1\) inverte l'orientazione.
\end{snippettheorem}

\part{Forme differenziali e integrazione}

\section{Tensori, forme differenziali e prodotto esterno}

\begin{snippetdefinition}{Prodotto tensoriale}
    Siano \(V_1, \cdots, V_n\)
    spazi vettoriali su un campo \(\mathbb K\).
    Il \emph{prodotto tensoriale} è dato da \[
        \bigotimes_{i=1}^n V_i,
        \quad \bigotimes v_i
    \]
    con le relazioni di bilinearità
    \[
        v_1 \oplus \cdots \oplus (\lambda v_i' + \mu v_i') \oplus \cdots \oplus v_n
        = \lambda(v_1 \oplus \cdots \oplus v_n)
        + \mu(v_1 \oplus \cdots \oplus v_i' \oplus v_n)
    \]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{}
    Sia \(\dim V = n\) e \(e_1, \cdots, e_n\)
    base canonica di \(V\).
    Allora, \[
        \dim \bigotimes_{i=1}^n V =
        n
    \]
\end{snippetproposition}

\begin{radioactive}
\begin{snippetdefinition}{Tensor product}
    Let \(V_1, \cdots, V_n\) be vector spaces
    over a field \(\mathbb F\). Then, their \emph{tensor product}
    is defined as a vector space over \(\mathbb F\) 
    \[
        \bigotimes_{i=1}^n V_n
    \]
    such that there exists an \(n\)-linear canonical application
    \[
        \varphi \colon \prod_{i=1}^n V_i \fromto \bigotimes_{i=1}^n V_n
    \]
    and such that for every other vector space \(U\) over \(\mathbb F\)
    and \(n\)-linear application \[
        h \colon \prod_{i=1}^n V_i \fromto W
    \]
    there exists a unique linear application \(\tilde h\) such that the following diagram commutes:
    \begin{center}
        % https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB120AnaAfWBYAvAEYAvgD0wAAgBqfLCDGl0mXPkIoR5KrUYs2nAEZYA5hDwBbeAOHipchUpUgM2PASLaRu+s1aIIADqSrowUKbwRKAAZryWSGQgOBBI2nr+huz03GgAForKsfFp1ClIAEzUDFhgASBQdHB54SDUfgaBnHgMsNJ5zsUQCYhJ5YhVIAx0RjAMAApqHpog3GZ5OG0ZnSADYhRiQA
        \begin{tikzcd}
        \prod_{i=1}^n V_i \arrow[r, "\varphi"] \arrow[rd, "h"'] & \bigotimes_{i=1}^n V_i \arrow[d, "\tilde h", dashed] \\
                                                                & W                                                   
        \end{tikzcd}
    \end{center}
\end{snippetdefinition}
\end{radioactive}

I termini \(v_1 \oplus \cdots \oplus v_k\)
con \(v_i \in V_i\) sono detto \emph{tensori puri}.

\begin{snippetexample}{}
    Consideriamo due spazi vettoriali \(V_1, V_2\)
    e \(V_1 \otimes V_2\)
    con \(v_1 \otimes v_2\) puro.
    Allora \(v_1 \otimes v_2 - v_2 \otimes v_1\)
    non è puro e \[
        \dim \mathcal L(v_1, v_3)
        = \dim \mathcal L(v_2, v_1) = 2
    \]
\end{snippetexample}

Nel caso di spazi vettoriali \(V_1, \cdots, V_k = V\)
possiamo costruire l'anello
\[
    T(V) \triangleq \bigoplus_{k \geq 0}
    (V \oplus \cdots \oplus V) 
    = \bigoplus_{i=1}^n \left(
        V^{\otimes k}
    \right)
\]
Ponendo \[
    V^{\otimes 0} = K,
    V^{\otimes 1} = V,
    V^{\otimes 2} = V \otimes V, \cdots
\]
e successivamente \[
    T^\circ(V)
    = K \oplus V \oplus V^{\otimes 1} \oplus V^{\otimes 2} \cdots
\]
Se \(V = \mathcal L(x_1, \cdots, x_n)\)
con \(x_i\) inderminate allora possiamo porre \[
    T^\circ(V) = K\left\{
        x_1, \cdots, x_n
    \right\}
\]
anello non commutativo libero generato da
\(n\) variabili \(x_1x_2 \neq x_2x_1\).
Infatti,\[
    V^{\otimes k}
    = \left\{
        \mathcal L(x_{i_1}, \cdots, x_{i_k})
        \suchthat
        (i_1, \cdots, i_k) \in \{1, \cdots, n\}^k
    \right\}
\]
è lo spazio dei polinomi
omogenei non commutativi
di grado \(k\).

\begin{snippetdefinition}{}
    Consideriamo l'ideale bilatero
    \(a\) generato dagli elementi
    \(v \otimes \cdots \otimes v\)
    con \(v \in V\). Allora definiamo \[
        \bigwedge^\circ \triangleq \frac{
            \text{Tensori di } V
        }{
            \left(
                v \otimes \cdots \otimes v
            \right)
        }
        = \bigoplus_{k \geq 0} \bigwedge^k V
    \]
\end{snippetdefinition}

L'idea è quella di quozientare tutti i prodotti che sono nulli
se due elementi sono uguali, proprio i  wedge.
Serve un ideale bilatero perché vogliamo che questa relazione resti vera anche
quando moltiplichi a sinistra o a destra per altri tensori.

Gli elementi \(v \otimes \cdots \otimes v\)
possono essere scritti \(v \otimes t \otimes v\)
con \(t\) tensore arbitrario.

Abbiamo le proprietà:
\begin{enumerate}
    \item \(\bigwedge^\circ V\) è generato dai singoli
    \(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k\), \(v_i \in V, k \in \naturalnumbers\);
    \item \(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k\) è multilineare
    rispetto a \(v_1, \cdots, v_k\);
    \item è antimmetrico \[
        v_1 \wedge \cdots \wedge v_i \wedge v_j \wedge \cdots \wedge v_k
        = - v_1 \wedge \cdots \wedge v_j \wedge v_i \wedge \cdots \wedge v_k
    \]
    Più in generale lo stesso vale con una permutazione
    \[
        v_{\sigma(1)}
        \wedge \cdots \wedge v_{\sigma(k)}
        = \operatorname{sign}(\sigma) v_1 \wedge \cdots \wedge v_k
    \]
    dove \(\operatorname{sign}(\sigma)\) si scrive spesso \((-1)^\sigma\).
\end{enumerate}
\(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k\)
è la classe di \(v_1 \otimes \cdots \otimes v_k\)
modulo \(a\).

\begin{snippetproposition}{}
    Se \(\mathbb K\) contiene \(\naturalnumbers\)
    come sotto anello, cioè \(\operatorname{char}(\mathbb K) = 0\),
    allora esiste inclusione di \(\mathbb K\)-spazio vettoriali
    \[
        \alpha \colon \bigwedge^\circ V \fromto
        T^\circ V
    \]
    definita sui generatori \(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k\)
    di \(\bigwedge^\circ V\) come segue:
    \[
        \alpha(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k)
        = \frac{1}{k!} \sum_{\sigma \in S_k} (-1)^\sigma v_{\sigma(1)}
        \otimes \cdots \otimes v_{\sigma(k)}
    \]
    Si ha \(\pi \circ \alpha = \operatorname{id}_{\bigwedge^\circ V}\)
    dove \[
        \pi \colon T^\circ V \fromto \bigwedge^\circ V
    \]
    è la proiezione canonica.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    È sufficiente provare che \(\pi \circ \alpha = \operatorname{id}_{\bigwedge^\circ V}\)
    perché ciò assicura anche l'iniettività di \(\alpha\).
    In effetti, sui generatori abbiamo
    \begin{align*}
        \pi\left(
            \alpha(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k)
        \right) &= \pi\left(
            \frac{1}{k!} \sum_{\sigma \in S^k}
            (-1)^\sigma v_{\sigma(1)} \wedge \cdots \wedge v_{\sigma(k)}
        \right) \\
        &= \frac{1}{k!} \sum_{\sigma \in S^k}
        (-1)^\sigma (-1)^\sigma v_1 \wedge \cdots \wedge v_k \\
        &= \frac{1}{k!} k! v_1 \wedge \cdots \wedge v_k
        = v_1 \wedge \cdots \wedge v_k 
    \end{align*}
\end{snippetproof}

Applicando la proposizione, in particolare ad
\[
    \alpha \bigwedge^n V^* \fromto V^* \otimes \cdots \otimes V^*
\]
dove \(V^*\) è lo spazio vettoriale duale e \(n = \dim V\).
Se \(w_1, \cdots, w_n\) è una base del duale di \(v_1, \cdots, v_n\)
base di \(V\), allora
\[
    \alpha(w_1 \wedge \cdots \wedge w_n)
    = \frac{1}{n!} \sum_{\sigma \in S^n} (-1)^\sigma w_\sigma(1) \otimes \cdots \otimes w_{\sigma(n)}
\]

\begin{snippetlemma}{}
    \(V^* \otimes \cdots \otimes V^*\)
    è il duale di \(V \otimes \cdots \otimes V\)
    tramite l'accoppiamento indotto da
    \[
        \omega_1' \otimes \cdots \otimes \omega_n'
        \left(
            v_1' \otimes \cdots \otimes v_n'
        \right)
        = \omega_1'(v_1') \cdots \omega_n'(v_n')
    \]
\end{snippetlemma}

\begin{snippetproof}{}
    Facile usando le basi duali di \(V\) e \(V^*\).
\end{snippetproof}

\begin{snippetlemma}{}
    Sia \(\alpha(\omega_1 \wedge \cdots \omega_n)\)
    definita come sopra, si annulla come forma lineare
    su \(V \otimes \cdots \otimes V\),
    su ogni elemento dell'ideale
    \(a\), dunque induce una forma lineare
    su \[
        \bigwedge^n V = \frac{V^{\otimes n}}{a \intersection V^{\otimes n}}
    \]
    tale che \[
        \alpha(\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_n)
        (v_1 \wedge \cdots \wedge v_n) = \frac{1}{n!}
    \]
\end{snippetlemma}

\begin{snippetproof}{}
    Abbiamo che
    \[
        \alpha(\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_n)
        = \frac{1}{n!} \sum_{\sigma \in S^n}
        (-1)^\sigma \omega_{\sigma(1)} \wedge \cdots \wedge \omega_{\sigma(n)}
    \]
    è antisimmetrica, quindi si annulla su ogni generatore
    \[
        \xi \otimes v \otimes t \otimes v \otimes \mu \in a \intersection V^{\otimes n}
    \]
    che sono i generatori come spazio vettoriale, abbiamo moltiplicato per tensori a destra e sinistra. 
    E questo quindi si annulla su \(a \intersection V^{\otimes n}\)
    cioè \(\alpha(\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_n)\) identificata con
    \[
        \omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_n
        \in \bigwedge^n V^*
    \]
    Induce una forma lineare sul quoziente \[
        \bigwedge^n V = \frac{V^{\otimes n}}{a \intersection V^{\otimes n}}
    \]
    calcolata come segue sul generatore \(v_1 \wedge \cdots \wedge v_n
    = \pi(v_1 \otimes \cdots \otimes v_n)\) \begin{align*}
        (\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_k)
        (v_1 \wedge \cdots \wedge v_n)
        &= \alpha(\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_n)
        (v_1 \otimes \cdots \otimes v_n) \\
        &= \frac{1}{n!} \sum_\sigma (-1)^\sigma
        \left(
            \omega_{\sigma(1)} \otimes \cdots \otimes \omega_{\sigma(n)}
        \right)
        \left(
            v_1 \otimes \cdots \times v_n
        \right) \\
        &= \frac{1}{n!} \sum_\sigma (-1)^{\sigma}
        \omega_{\sigma(1)}(v_1) \cdots \omega_{\sigma(n)}(v_n) \\
        &= \frac{1}{n!} \underbrace{\omega_1(v_1)}_{1} \cdots
        \underbrace{\omega_n(v_n)}_{1} = \frac{1}{n!}
    \end{align*}
    usando \(\omega_j(v_i) = \delta_{i,j}\).
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    Lo spazio \[
        \bigwedge^n V  = \mathcal L(v_1 \wedge \cdots \wedge v_n)
    \]
    ha dimensione 1. Il suo duale è \[
        \bigwedge^n V^*
    \]
    Inoltre, la mappa bilineare indotta dal prodotto wedge
    \[
        \bigwedge^k V \times \bigwedge^{n-k} V
        \fromto \bigwedge^n V \cong K
    \]
    indotta da \[
        (u_1 \wedge \cdots \wedge u_k,
        u_{k+1} \wedge \cdots \wedge v_n) \mapsto u_1 \wedge \cdots \wedge u_n
    \]
    sui generatori, è un accoppiamento perfetto, cioè
    bilineare non degenere (cosa vuol dire?) e identifica \[
        \bigwedge^{n-k} V \cong \bigwedge^k V^*
    \]
    una volta scelto isomorfismo \(\bigwedge V^n V \cong K\)
    (dipendente dalla scelta della base \(v_1 \wedge \cdots \wedge v_n\) per \(\bigwedge^n V\)).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{Cenno di dimostrazione}
    Usando generatori
    \(v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i_k}\)
    e \(v_{k+1} \wedge \cdots \wedge v_{n-k}\)
    di \(\bigwedge^n V\) e \(\bigwedge^{n-k} V\) rispettivamente, 
    troviamo che \(v_I \wedge v_J \neq 0\)
    se e solo se \(I \union J = \{1, \cdots, n\}\)
    cioè \(I = (i_1 < \cdots < i_k)\)
    e \(J = (j_{k+1} < \cdots < j_n)\)
    sono tali che \(i_1, \cdots, i_j, j_{k+1}, \cdots, j_n\)
    è permutazione di \(\{1, \cdots, n\}\).
    Quindi, \begin{align*}
        &\left\{
            v_I \suchthat I = i_1 < \cdots < i_k
        \right\} \\
        &\left\{
            v_J \suchthat J = j_{k+1} < \cdots < j_n
        \right\}
    \end{align*}
    sono non solo insiemi di generatori per \(\bigwedge^k V\)
    e \(\bigwedge^{n-k} V\), ma sono anche basi fra loro duali rispetto
    all'accoppiamento di sopra (da dimostrare per esercizio).
    Da questo segue pure che l'accoppiameto è non degenere.
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{}
    \[
        \dim \bigwedge^k V = \binom{n}{k}
    \]
    essendo \(v_{i_1} \wedge \cdots \wedge v_{i,k}\)
    con \(i_1 < \cdots < i_n\)
    base per \(\bigwedge^k V\).
\end{snippetcorollary}

Abbiamo quindi la struttura \begin{align*}
    \bigwedge^0 V &\cong \mathbb K \\
    \bigwedge^1 V &\cong V \cong \mathbb K^n \\
    \bigwedge^2 V &\cong \mathbb K^{\binom{n}{2}} \\
    &\vdots \\
    \bigwedge^n V &\cong \mathbb K
\end{align*}
Le dimensioni delle componenti sono simmetriche rispetto al centro.
In effetti, \[
    \bigwedge^{n-k} V \cong \left(\bigwedge^k V\right)^*
\]

\subsection{Forme differenziali}

\begin{snippetdefinition}{\(k\)-forme puntuali}
    Posto \(V = T_{X,x}\),
    allora \[
        \bigwedge^k V^* = \bigwedge^k T_{X,x}^*
    \]
    è detto \emph{lo spazio delle \(k\)-forme in \(x\) su \(X\)}.
\end{snippetdefinition}

Data una base \(\partial_1, \cdots, \partial_n\) di \(T_{X,x}\)
associata a una carta \(\varphi\), cioè
\[
    \partial_i = \text d\varphi \left(\frac{\partial}{\partial x_i}\right)    
\]
allora denotiamo \(\text dx_1, \cdots, \text dx_n\)
la sua base duale e troviamo che ogni \(k\)-forma in \(x\)
si può scrivere \[
    \omega = \sum_{I = i_1 < \cdots < i_k} \lambda_I \text dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge \text dx_{i_k}
\]
con \[
    \lambda_I = \lambda_{i_1, \cdots, i_k} \in \realnumbers
\]

\begin{snippetdefinition}{\(k\)-forma}
    Per ogni \(x \in X\)
    di una \(k\)-forma \[
        \omega_x \in \bigwedge^k T_{X,x}^*
    \]
    che vari con la classe \(\mathcal C^\infty\)
    con \(x\).
\end{snippetdefinition}

Cioè che rispetto ad una scelta di base come sopra,
\[
    \omega(x) = \sum_I \lambda_I(x) \text dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge \text dx_{i_k}
\]
con \(\lambda_I(x)\)
con funzione \(\mathcal C^\infty\).

\subsection{Pullback e differenziale esterno}

\begin{snippetdefinition}{Pullback}
    Data \(F \colon X \fromto Y\) e \[
        \left(\text dF\right)_x \colon T_{X,x} \fromto T_{Y,F(y)}
    \]
    il suo differenziale, allora se ne deduce \[
        F_x^* = T_{Y, F(x)}^* \fromto T_{X,x}^*
    \]
    con \[
        F_x^* \triangleq \left(
            \text dF
        \right)_x^T
    \]
    e piu in generale
    \[
        F_x^* \colon \bigwedge^k T_{Y,F(x)}^* \fromto \bigwedge^k T_{X,x}^*
    \]
    è una mappa indotta sulla \(k\)-forme puntuali così definita:
    data \[
        \omega \in \bigwedge^k T_{Y,F(x)}, \quad
        \omega = \omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_k
    \]
    con \(\omega\) fra i generatori di \(\bigwedge^k T^*\),
    definiamo
    \[
        F_x^*(\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_k)
        \triangleq F_x^*(\omega_1) \wedge \cdots \wedge F_x^*(\omega_k)
    \]
    dove \[
        F_x^*(\omega_i) \in T_{X,x}^*
    \]
    sono definita da \[
        F_x^*(\omega_i)(v) = \omega\left(
            \left(\text dF\right)_x(v)
        \right)
    \]
    Se \(\omega\) è una \(k\)-forma su \(Y\) definiamo
    \[
        F^*(\omega)(x) = F_x^*(\omega(F(x))), \quad \forall x \in X
    \]
    %per un generatore \[
    %    v_1 \wedge \cdots \wedge v_k \in \bigwedge^k T_{X,x}
    %\]
\end{snippetdefinition}

Cioè le \(k\)-forme vanno all'indietro.

\begin{snippetexample}{Pullback}
    Sia \(\Phi \colon \realnumbers^n \fromto \realnumbers^n\),
    allora \(\text d\Phi = J(\Phi)\) rispetto alle basi canoniche e scriviamo
    \(\Phi(x) = (\Phi_1(x), \cdots, \Phi_n(x))\).
    Dato un oggetto della forma \[
        \omega = f \text dy_1 \wedge \cdots \wedge \text dy_n
    \]
    Allora \begin{align*}
        \Phi^* \omega
        &= \left(
            f \circ \Phi
        \right)(x) \text d\Phi_1 \wedge \cdots \wedge \text d\Phi_n \\
        &= (f \circ \Phi)(x) \cdot \det J(\Phi) \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
    \end{align*}
\end{snippetexample}

\begin{snippetproof}{}
    Il pullback \(\Phi^* \omega\) è compatibile
    con il prodotto esterno \[
        \Phi^*(\xi \wedge \eta) = \Phi^*(\xi)
        \wedge \Phi^*(\eta)
    \]
    cioè segue dalla definizione
    \[
        \Phi^*(\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_k)(v_1 \wedge \cdots \wedge v_k)
        = (\omega_1 \wedge \cdots \wedge \omega_k)
        \left(
            \text d\Phi(v_1) \wedge \cdots \wedge \text d\Phi(v_k)
        \right)
    \]
    è compatibile ocn il prodotto esterno per definizione
    \[
        \Phi^*(\xi \wedge \eta)
        = \Phi^*(\xi) \wedge \Phi^*(\eta)
    \]
    Se avessimo usato la definizione più generale (?)
    avremmo dovuto fare qualcosa di più (qualcosa che centra con la shuffle permutation boh).
    Abiamo quindi
    \begin{align*}
        \Phi^*(f \text dy_1 \wedge \cdots \wedge \text y_n)
        &= \Phi^*(f) \Phi^*(\text dy_1) \wedge \cdots \wedge \Phi^*(\text dy_n) \\
        &= \left(f \circ \Phi\right)
        \Phi^*(\text dy_1) \wedge \cdots \wedge \Phi^*(\text dy_n) \\
        \Phi^*(\text dy_i)\left(\frac{\partial}{\partial x_j}\right)
        &= \left(\text dy_i\right)\left((\text d\Phi)\left(\frac{\partial}{\partial_j}\right)\right) \\
        &= \text dy_i \left(
            \sum_k \frac{\partial \Phi_k}{\partial x_j} \frac{\partial}{\partial y_k}
        \right),\quad \text dy_i, \frac{\partial}{\partial y_k} \text{ duali} \\
    \end{align*}
    Dunque \[
        \Phi^*(\text dy_i) = \sum_j \frac{\partial \Phi_i}{\partial x_j} \text dx_j = \text d\Phi_i
    \]
    Quindi troviamo, notando che nei prodotti wedge sopravvivono solo quelli senza doppioni
    \begin{align*}
        \Phi^*(f \text dy_1 \wedge \cdots \wedge \text dy_n)
        &= (f \circ \Phi) \text d\Phi_1 \wedge \cdots \wedge \text d\Phi_n \\
        &= (f \circ \Phi) \sum_{i_1 \cdots i_n} \frac{\partial \Phi_1}{\partial x_{i_1}} \text dx_{i_1}
        \wedge \frac{\partial \Phi_2}{\partial x_{i_2}} \text dx_{i_2} \wedge \cdots \wedge
        \frac{\partial \Phi_n}{\partial x_{i_n}}\text dx_{i_n} \\
        &= (f \circ \Phi) \cdot \det J(\Phi) \cdot \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
    \end{align*}
\end{snippetproof}

La teoria del determinante la si può fare sui prodotti wedge e l'abbiamo data per scontata
in tutti questi capitoli.

\begin{snippetdefinition}{Differenziale esterno}
    Data una \(1\)-forma \(\omega\) su \(X\)
    definiamo \(\text d\omega\) come segue:
    se localmente \[
        \omega = \sum f_i \text dx_i
    \]
    allora \[
        \text d\omega \triangleq \sum \frac{\partial f_i}{\partial x_k} \text dx_k
    \]
    Se invece \(\omega\) è una \(k\)-forma localmente scritta come
    \[
        \omega = \sum f_i \text dx_{i_1} \wedge \cdots \wedge \text dx_{i_k}
    \]
    Allora definiamo
    \[
        \text d\omega = \sum \text f_i \wedge \text dx_{i_1}
        \wedge \cdots \wedge \text dx_{i_k}
    \]
\end{snippetdefinition}

Queste definizioni non dipendono dalla scelta di coordinate locali.
Infatti si trova la seguente proposizione

\begin{snippetproposition}{}
    Per \(f \in \mathcal C^\infty(X)\) una funzione cioè \(0\)-forma,
    cioè funzione \(\mathcal C^\infty\) si ha
    \[
        \left(\text df\right)(\xi) = \xi(f)
    \]
    per ogni \(\xi\) campo vettoriale su \(x\).
    Per una \(\omega\) che è una \(1\)-forma si ha
    \[
        \left(\text d\omega\right)(\xi \wedge \eta)
        = \omega\left(
            [\xi, \eta]
        \right)
    \]
    con il prodotto di Lie. Si estende la definizione ponendo
    \[
        \text d\left(
            \omega_1 \wedge \omega_2
        \right)
        = \left(
            \text d \omega_1
        \right)
        \wedge \omega_2
        + (-1)
        \omega_1 \wedge \left(\text d\omega_2\right)
    \]
\end{snippetproposition}

Dimostrazione per fortuna omessa.

\begin{snippetproposition}{Compatibilità con il pullback}
    Sia \(F \colon X \fromto Y\)
    e data una \(\omega\) \(k\)-forma (siamo nella categoria \(\mathcal C^\infty\)),
    allora \[
        F^*(\text d\omega) = \text d F^*\omega .
    \]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    È sufficientemente mostrarlo sulle \(0,1\)-forme. Abbiamo per le \(0\)-forme
    \begin{align*}
        F^*(\text df)(\xi)
        &= \text df(\text dF(\xi))
        = \left(\text dF\right)(\xi)(f) \\
        &= \xi(f \circ F) = \xi(F^*(f))
    \end{align*}
    e quindi, per definizione di \(\text d(f \circ F)\),
    \[
        \text dF^*(f) = \text d \left(f \circ F\right)
        = F^*(\text df).
    \]

    Per le \(1\)-forme, localmente possiamo scrivere
    \[
        \omega = \sum_i f_i \,\text dg_i .
    \]
    Allora
    \begin{align*}
        \text d(F^*\omega)
        &= \text d\left(\sum_i (f_i \circ F)\,\text d(g_i \circ F)\right) \\
        &= \sum_i \text d(f_i \circ F)\wedge \text d(g_i \circ F)
            + \sum_i (f_i \circ F)\,\text d^2(g_i \circ F) \\
        &= \sum_i \text d(f_i \circ F)\wedge \text d(g_i \circ F) \\
        &= \sum_i \text d(F^*f_i)\wedge \text d(F^*g_i) \\
        &= \sum_i F^*(\text df_i)\wedge F^*(\text dg_i) \\
        &= \sum_i F^*(\text df_i\wedge \text dg_i) \\
        &= F^*\left(\sum_i \text df_i\wedge \text dg_i\right) \\
        &= F^*(\text d\omega).
    \end{align*}
\end{snippetproof}

\pagebreak

\section{Partizioni dell'unità e paracompattezza}

\begin{snippetdefinition}{Partizione dell'unità}
    Dato \(X\) varietà differenziale e \(\mathcal U = \{U_\alpha\}\)
    un suo ricoprimento aperto, diremo che \(\lambda_\alpha \colon X \fromto \realnumbers\)
    è una \emph{partizione dell'unità subordinata a \(\mathcal U\)}
    se per la funzione \(\lambda_\alpha\) sono soddisfatte le seguenti
    proprietà: \begin{enumerate}
        \item per ogni \(x \in X\) esiste un intorno aperto \(W\)
        tale che solo un numero finito di \(\lambda_\alpha\) è non-nullo
        su \(W\).
        \item \(\lambda_\alpha \geq 0\) e \(\operatorname{Supp}(\lambda_\alpha) \subseteq U_\alpha\)
        per ogni \(\alpha\), dove \[
            \operatorname{Supp}(f) = \overline{\left\{x \in X \suchthat f(x) \neq 0\right\}}
        \]
        e si ha \[
            \sum_\alpha \lambda_\alpha(x) = 1
        \]
        per ogni \(x \in X\).
    \end{enumerate}
\end{snippetdefinition}

Il nome viene preso dall'ultima condizione.

\begin{snippetexample}{Partizione dell'unità}
    Consideriamo \(X = S^1\) vista nei complessi con il ricoprimento aperto
    \(\mathcal U = \{U_0, U_1\}\) dove \(U_0 = S^1 \difference \{1\}\)
    e \(U_1 = S^1 \difference \{-1\}\).
    Ricordiamo \(S^1 \cong \realnumbers/\mathbb{Z}\)
    mediante la mappa esponenziale \(e \colon \realnumbers \fromto S^1\)
    data da \(e(t) = e^{2\pi it}\).
    Infatti, \(1 = e(\mathbb Z)\) mentre \(-1 = e\left(\sfrac 12 + \mathbb Z\right)\).
    Dobbiamo considerare delel funzoni che sono nulle in un intorno di ogni punto
    alternandosi.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[x=1.8cm,y=1.4cm,>=latex,line cap=round,line join=round]
        \def\xmin{-2.7}
        \def\xmax{3.2}
        \def\a{0.14}

        \draw[->,thick] (\xmin,0) -- (\xmax+0.2,0);
        \node at (\xmin+0.15,0.12) {$\cdots$};
        \node at (\xmax-0.10,0.12) {$\cdots$};

        \foreach \n in {-3,-2,-1,0,1,2,3}{
            \draw[blue,thick] (\n-\a,1) -- (\n+\a,1);
        }
        \foreach \n in {-3,-2,-1,0,1,2}{
            \draw[blue,thick,samples=80,smooth,domain={\n+\a}:{\n+0.5-\a}]
            plot (\x,{pow(cos(90*(\x-(\n+\a))/(0.5-2*\a)),2)});
            \draw[blue,thick] (\n+0.5-\a,0) -- (\n+0.5+\a,0);
            \draw[blue,thick,samples=80,smooth,domain={\n+0.5+\a}:{\n+1-\a}]
            plot (\x,{pow(sin(90*(\x-(\n+0.5+\a))/(0.5-2*\a)),2)});
        }

        \foreach \n in {-3,-2,-1,0,1,2,3}{
            \draw[red,thick] (\n-\a,0) -- (\n+\a,0);
        }
        \foreach \n in {-3,-2,-1,0,1,2}{
            \draw[red,thick,samples=80,smooth,domain={\n+\a}:{\n+0.5-\a}]
            plot (\x,{pow(sin(90*(\x-(\n+\a))/(0.5-2*\a)),2)});
            \draw[red,thick] (\n+0.5-\a,1) -- (\n+0.5+\a,1);
            \draw[red,thick,samples=80,smooth,domain={\n+0.5+\a}:{\n+1-\a}]
            plot (\x,{pow(cos(90*(\x-(\n+0.5+\a))/(0.5-2*\a)),2)});
        }

        \foreach \n in {-2,-1,0,1,2,3}{
            \fill[blue] (\n,0) circle (1.8pt);
            \node[below=4pt] at (\n,0) {$\n$};
        }

        \foreach \x in {-1.5,-0.5,0.5,1.5,2.5}{
            \fill[red] (\x,0) circle (1.8pt);
        }
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Se \(\lambda_0\) e \(\lambda_1\) sono nulle rispettivamente su un intorno di \(1\) e \(-1\)
    allora \(\operatorname{supp}(\lambda_0) \subseteq U_0\)
    e \(\operatorname{supp}(\lambda_1) \subseteq U_1\) e per costruzione
    \(\lambda_0, \lambda_1\) definiscono una partizione dell'unità subordinata a \(\mathcal U\).
    Le funzioni sul cerchio hanno la forma:
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[x=1.7cm,y=1.7cm,line cap=round,line join=round]
            \def\R{1.55}
            \def\H{0.42}
            \def\epsang{18}

            \draw[thick] (0,0) circle (\R);

            \fill (\R,0) circle (1.3pt);
            \fill (-\R,0) circle (1.3pt);
            \node[right] at (\R,0) {$1$};
            \node[left] at (-\R,0) {$-1$};

            \draw[blue,thick,samples=2,domain=0:\epsang,variable=\ang]
                plot ({(\R+\H)*cos(\ang)}, {(\R+\H)*sin(\ang)});
            \draw[blue,thick,samples=2,domain={360-\epsang}:360,variable=\ang]
                plot ({(\R+\H)*cos(\ang)}, {(\R+\H)*sin(\ang)});

            \draw[blue,thick,samples=100,smooth,domain=\epsang:{180-\epsang},variable=\ang]
                plot ({(\R+\H*pow(cos(90*(\ang-\epsang)/(180-2*\epsang)),2))*cos(\ang)},
                    {(\R+\H*pow(cos(90*(\ang-\epsang)/(180-2*\epsang)),2))*sin(\ang)});

            \draw[blue,thick,samples=2,domain={180-\epsang}:{180+\epsang},variable=\ang]
                plot ({\R*cos(\ang)}, {\R*sin(\ang)});

            \draw[blue,thick,samples=100,smooth,domain={180+\epsang}:{360-\epsang},variable=\ang]
                plot ({(\R+\H*pow(sin(90*(\ang-(180+\epsang))/(180-2*\epsang)),2))*cos(\ang)},
                    {(\R+\H*pow(sin(90*(\ang-(180+\epsang))/(180-2*\epsang)),2))*sin(\ang)});

            \draw[red,thick,samples=2,domain=0:\epsang,variable=\ang]
                plot ({\R*cos(\ang)}, {\R*sin(\ang)});
            \draw[red,thick,samples=2,domain={360-\epsang}:360,variable=\ang]
                plot ({\R*cos(\ang)}, {\R*sin(\ang)});

            \draw[red,thick,samples=100,smooth,domain=\epsang:{180-\epsang},variable=\ang]
                plot ({(\R+\H*pow(sin(90*(\ang-\epsang)/(180-2*\epsang)),2))*cos(\ang)},
                    {(\R+\H*pow(sin(90*(\ang-\epsang)/(180-2*\epsang)),2))*sin(\ang)});

            \draw[red,thick,samples=2,domain={180-\epsang}:{180+\epsang},variable=\ang]
                plot ({(\R+\H)*cos(\ang)}, {(\R+\H)*sin(\ang)});

            \draw[red,thick,samples=100,smooth,domain={180+\epsang}:{360-\epsang},variable=\ang]
                plot ({(\R+\H*pow(cos(90*(\ang-(180+\epsang))/(180-2*\epsang)),2))*cos(\ang)},
                    {(\R+\H*pow(cos(90*(\ang-(180+\epsang))/(180-2*\epsang)),2))*sin(\ang)});
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{snippetexample}

\begin{snippettheorem}{Esistenza partizione}
    Data una varietà \(X\)
    e ricoprimento \(\mathcal U = \{U_\alpha\}\),
    esiste sempre una partizione dell'unità subordinata a \(\mathcal U\). \\
    Inoltre, si può anche costruire una partizione dell'unità \(\lambda_i\)
    tale che \(\operatorname{supp}(\lambda_i)\) compatto, contenuto in \(U_{\beta(i)}\)
    per una scelta \(\beta(i)\) di indici.
\end{snippettheorem}

Per dimostrazione questo teorema ci serve un lemma e definizione di topologia.

\begin{snippetdefinition}{}
    Un ricoprimento \(\mathcal U = \{V_\alpha\}\)
    si dice \emph{localmente finito} se ogni \(x \in X\)
    ha un intorno aperto aperto \(W_x\) tale che \(W_x \intersection V_\alpha \neq \emptyset\)
    solo per un numero finito di \(\alpha\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Paracompatto}
    Uno spazio topologico è detto \emph{paracompatto}
    se da ogni ricoprimento aperto ha un raffinamento localmente finito numerabile.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Raffinamento}
    Se \(\mathcal V = \{V_\beta\}\) e \(\mathcal U = \{U_\alpha\}\)
    sono ricoprimenti aperti di \(X\), diciamo che \(\mathcal V\)
    è un \emph{raffinamento} di \(\mathcal U\) se per ogni \(\beta\)
    esiste \(\alpha(\beta)\) tale che \[
        V_\beta \subseteq U_{\alpha(\beta)}.
    \]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{}
    Se \(X\) è uno spazio localmente compatto
    di Hausdorff a base numerabile, allora \(X\) è paracompatto.
\end{snippetproposition}

Localmente compatto significa che per ogni \(x \in X\) vi è un intorno aperto
d chiusura compatta.

Notiamo che se \(X\) è una varietà differenziale, allora
per definizione soddisfa
le condizioni della proposizione. Infatti,
\(X\) è di Hausdorff per definizione e ogni \(x \in X\)
ha un intorno aperto omeomorfo a \(\realnumbers^n\)
e quindi in particolare anche intorni omeomorfi a \(B_\delta(0) \subseteq \realnumbers^n\)
con la chiusa di tale bolla che è compatta.

\begin{snippetproof}{Dimostrazione usando il raffinamento}
    Sia \(X\) con le ipotesi della proposizione. \\
    \textbf{Passo 1:} costruiamo una famiglia numerabile di aperti \(V_i\) per \(i \geq 1\) tali che
    \(\overline {V_i} \subseteq V_{i+1}\), \(\overline {V_i}\) compatto e tale che \[
        X = \bigcup V_i
    \]
    Poiché \(X\) è localmente compatto e a base numerabile, possiamo prendere
    una base numerabile \(\mathcal B = \{B_j\}_{j \geq 1}\)
    costituita da aperti con \(\overline{B_j}\) compatto.
    Poniamo \(V_1 = B_1\).
    Per ricorsione, dato
    \[
        V_k = B_1 \cup \cdots \cup B_{i_k},
    \]
    consideriamo \(\overline {V_k}\), che è compatto, e scegliamo un numero finito
    di aperti della base che lo ricoprono. Aumentando eventualmente gli indici,
    troviamo \(i_{k+1} > i_k\) tale che \[
        \overline {V_k} \subseteq B_1 \cup \cdots \cup B_{i_{k+1}}.
    \]
    Allora definiamo \[
        V_{k+1} = B_1 \cup \cdots \cup B_{i_{k+1}}.
    \]
    e otteniamo quanto richiesto:
    \[
        \overline {V_k} \subseteq V_{k+1}, \quad
        \bigcup_{k=1}^\infty V_k = X
    \]
    in quanto è successione di indicii che tende a \(+\infty\). \\
    \textbf{Passo 2:}
    una volta costruiti \(V_1 \subseteq V_2 \cdots\) come nel passo \(1\),
    supponiamo dato un ricoprimento \(\mathcal W = \{W_\alpha\}\)
    aperto arbitrario di \(X\). Consideriamo
    un sottoricoprimento aperto di \(\overline {V_2}\)
    (che è compatto) finito e costituito da aperti del tipo
    \(W_\alpha \intersection V_3\)
    (ricordiamo che \(\overline {V_2} \subseteq V_3\)).
    Per ogni \(i \geq 3\) consideriamo un sottoricoprimento di aperti del tipo \[
        W_\alpha \intersection \left(V_{i+1} \difference \overline{V_{i-2}}\right)
    \]
    finito che ricopre \(\overline {V_i} \difference V_{i-1}\).
    Stiamo scegliendo un numero finito di aperti del tipo
    \[
        W_\alpha \intersection \left(V_{i+1} \difference \overline{V_{i-2}}\right)
    \]
    per ogni \(i \geq 2\), con la convenzione \(V_0 = \emptyset\).
    Tali aperti costituiscono un raffinamento numerabile
    del ricoprimento iniziale \(\{W_\alpha\}\), perché ognuno di essi
    è contenuto in uno dei \(W_\alpha\).
    Inoltre tale raffinamento è localmente finito.
    Infatti ogni \(x \in X\) sta in un \(V_i \difference \overline {V_{i-1}}\)
    (poniamo \(V_0 = \emptyset\)). Tale aperto \(V_i \difference \overline {V_{i-1}}\)
    può intersecare soltanto gli aperti scelti ai livelli \(i-1\), \(i\) e \(i+1\):
    se il livello è troppo piccolo, l'aperto scelto è contenuto in \(V_{i-1}\);
    se il livello è troppo grande, esso è contenuto fuori da \(V_i\).
    Per ciascuno di questi tre livelli abbiamo scelto solo un numero finito
    di aperti. Quindi \(x \in X\) ha l'intorno
    \(V_i \difference \overline {V_{i-1}}\)
    che interseca solo un numero finito degli aperti del raffinamento.
\end{snippetproof}

Osserviamo inoltre che, poiché nella proposizione si cerca un raffinamento
del ricoprimento iniziale, possiamo assumere a priori che gli aperti del
raffinamento siano contenuti nell'immagine di una carta, raffinando prima
il ricoprimento con immagini di carte.

\pagebreak

\begin{snippetlemma}{}
    Esiste funzione \(\mathcal C^\infty\)
    sul \(\realnumbers^n\) tale che \(\tau \equiv 1\)
    sull'ipercubo \([-1,1]^n\) e \(\operatorname{supp}(\tau) \subseteq [-2,2]^n\).
\end{snippetlemma}

\begin{snippetproof}{}
    \begin{wrapfigure}{r}{6cm}
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,line cap=round,line join=round]
            \draw[->] (-0.8,0) -- (3.2,0);
            \draw[->] (0,-0.1) -- (0,1.15);
            \draw (-0.03,0) -- (0.03,0) node[below=4pt] {$0$};
            \draw (1,-0.03) -- (1,0.03) node[below=4pt] {$1$};
            \draw[dashed,thin] (0,1) -- (3,1);
            \draw[thick] (-0.75,0) -- (0,0);
            \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
                (0,0)
                (0.12,0.01)
                (0.25,0.04)
                (0.45,0.12)
                (0.7,0.24)
                (1,0.37)
                (1.4,0.52)
                (1.9,0.66)
                (2.5,0.77)
                (3,0.83)
            };
            \node at (2.55,0.5) {$f$};
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,line cap=round,line join=round]
            \draw[->] (-0.8,0) -- (2.4,0);
            \draw[->] (0,-0.1) -- (0,1.15);
            \draw (-0.03,0) -- (0.03,0) node[below=4pt] {$0$};
            \draw (1,-0.03) -- (1,0.03) node[below=4pt] {$1$};
            \draw[dashed,thin] (0,1) -- (2.2,1);
            \draw[dashed,thin] (1,0) -- (1,1);
            \draw[thick] (-0.75,0) -- (0,0);
            \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
                (0,0)
                (0.1,0.01)
                (0.2,0.04)
                (0.35,0.14)
                (0.5,0.35)
                (0.65,0.68)
                (0.8,0.9)
                (0.92,0.98)
                (1,1)
            };
            \draw[thick] (1,1) -- (2.2,1);
            \node at (1.75,0.78) {$g$};
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}[x=0.95cm,y=1cm,line cap=round,line join=round]
            \draw[->] (-2.6,0) -- (2.6,0);
            \draw[->] (0,-0.1) -- (0,1.15);
            \draw (-2,-0.03) -- (-2,0.03) node[below=4pt] {$-2$};
            \draw (-1,-0.03) -- (-1,0.03) node[below=4pt] {$-1$};
            \draw (1,-0.03) -- (1,0.03) node[below=4pt] {$1$};
            \draw (2,-0.03) -- (2,0.03) node[below=4pt] {$2$};
            \draw[dashed,thin] (-2.2,1) -- (2.2,1);
            \draw[dashed,thin] (-1,0) -- (-1,1);
            \draw[dashed,thin] (1,0) -- (1,1);
            \draw[thick] (-2.5,0) -- (-2,0);
            \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
                (-2,0)
                (-1.9,0.02)
                (-1.75,0.1)
                (-1.55,0.32)
                (-1.35,0.68)
                (-1.18,0.92)
                (-1.05,0.99)
                (-1,1)
            };
            \draw[thick] (-1,1) -- (1,1);
            \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
                (1,1)
                (1.05,0.99)
                (1.18,0.92)
                (1.35,0.68)
                (1.55,0.32)
                (1.75,0.1)
                (1.9,0.02)
                (2,0)
            };
            \draw[thick] (2,0) -- (2.5,0);
            \node at (.250,0.78) {$\sigma$};
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{wrapfigure}
    Tale funzione è tutta \(1\) dentro l'ipercubo, poi esternamente man mano scende
    verso lo zero fino che, in un ipercubo più grande, è tutta nulla.
    Consideriamo la funzione \[
        f(t) = \begin{cases}
            e^{-\sfrac1t} & t > 0 \\
            0 & t \leq 0
        \end{cases}
    \]
    Questa funzione è positiva e continua.
    Da questa funzione costruiamo \[
        g(t) = \frac{f(t)}{f(t) + f(1-t)}
    \]
    tale che \(g(t) \equiv 1\) per ogni \(t \geq 1\), mentre
    \(g(t) \equiv 0\) per \(t \leq 0\).
    Da questa ancora costruiamo \[
        \sigma(t) = g(t + 2)g(2-t)
    \]
    e infine poniamo
    \[
        \tau(x_1, \cdots, x_n)
        = \prod_{i=1}^n \sigma(x_i)
    \]
    Questa funzione ha le proprietà richieste, cioè stiamo espandendo \(\sigma\)
    a tutti gli assi e quindi otteniamo la tesi.
    \wrapfill
\end{snippetproof}

\begin{snippetproof}{Del teorema di esistenza}
    Dato \(\mathcal U = \{U_\alpha\}\)
    ricoprimento arbitrario, consideriamo un raffinamento localmente finito
    numerabile \(\mathcal W = \{W_i\}_{i \in \mathbb N}\)
    di \(\mathcal U\), come nella proposizione precedente.
    Raffinando a priori con immagini di carte relativamente compatte,
    possiamo assumere che, per ogni \(i\), esistano una carta
    \(\varphi_i \colon \Omega_i \subseteq \realnumbers^n \fromto X\)
    e un indice \(\beta(i)\) tali che \[
        \overline{W_i} \text{ sia compatto}, \quad
        \overline{W_i} \subseteq \operatorname{Im}(\varphi_i)
        \subseteq U_{\beta(i)}.
    \]
    In particolare, \(\mathcal W\) è il ricoprimento che useremo per costruire
    le funzioni, mentre \(\mathcal U\) resta il ricoprimento iniziale
    rispetto al quale vogliamo la subordinazione.

    Per ogni \(i\), il compatto
    \[
        \varphi_i^{-1}(\overline{W_i}) \subseteq \Omega_i
    \]
    può essere ricoperto da un numero finito di ipercubi \(Q_{i,1}, \cdots, Q_{i,m_i}\)
    tali che gli ipercubi concentrici di lato doppio, che indichiamo con
    \(\widetilde{Q}_{i,j}\), siano ancora contenuti in \(\Omega_i\) e soddisfino \[
        \varphi_i(\widetilde{Q}_{i,j}) \subseteq U_{\beta(i)}.
    \]
    Per ogni tale ipercubo consideriamo una funzione \(\tau\)
    come nel lemma, riscalata e traslata, che vale \(1\) su \(Q_{i,j}\)
    ed è nulla fuori da \(\widetilde{Q}_{i,j}\).
    Definiamo quindi una funzione su \(X\) ponendo \[
        \lambda_{i,j}(x) =
        \begin{cases}
            \tau\left(\varphi_i^{-1}(x)\right) & x \in \operatorname{Im}(\varphi_i), \\
            0 & x \notin \operatorname{Im}(\varphi_i).
        \end{cases}
    \]
    Otteniamo così una famiglia numerabile di funzioni \(\lambda_{i,j}\),
    che possiamo riordinare in una successione \[
        \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3, \cdots.
    \]
    Per costruzione, ogni \(\lambda_k\) è liscia, non-negativa,
    ha supporto compatto e il suo supporto è contenuto in qualche
    \(U_{\beta(k)}\) del ricoprimento iniziale. Inoltre la famiglia
    è localmente finita, perché nasce dal raffinamento localmente finito
    \(\mathcal W\) e per ogni \(W_i\) abbiamo scelto solo un numero finito
    di funzioni.

    Poiché gli \(W_i\) ricoprono \(X\), in ogni punto \(x \in X\)
    almeno una delle funzioni \(\lambda_k\) è positiva.
    Dunque la funzione \[
        \Lambda(x) = \sum_k \lambda_k(x)
    \]
    è ben definita, liscia e strettamente positiva, poiché la somma è
    localmente finita. Poniamo infine \[
        \overline {\lambda_k} = \frac{\lambda_k}{\Lambda}.
    \]
    Allora \(\overline{\lambda_k}\) sono partizione dell'unità
    in quanto \[
        \sum_k \overline{\lambda_k}(x) = 1
    \]
    per ogni \(x \in X\), con supporti compatti contenuti
    negli aperti \(U_{\beta(k)}\) del ricoprimento iniziale.
    Abbiamo provato,
    \begin{itemize}
        \item per ogni ricoprimento aperto \(U_\alpha\) esiste partizione dell'unità
        \(\{\overline {\lambda_k}\}\) tale che
        \(\operatorname{supp}(\overline {\lambda_k})\) compatti ed esiste \(\beta(k)\)
        tale che \[
            \operatorname{supp}(\overline {\lambda_k})
            \subseteq U_{\beta(k)}
        \]
        \item per ottenere la tesi del teorema nella forma indicizzata
        dagli aperti del ricoprimento iniziale, dato \(U_\beta\) consideriamo \[
            \varphi_\beta = \sum_{\beta(k)=\beta} \overline{\lambda_k}
        \]
        con \(\varphi_\beta = 0\) se non vi sono tali funzioni.
        Anche le \(\varphi_\beta\) sono partizioni dell'unità,
        perché \[
            \sum_\beta \varphi_\beta
            =
            \sum_k \overline{\lambda_k}
            =
            1.
        \]
        Inoltre \(\operatorname{supp}(\varphi_\beta) \subseteq U_\beta\)
        per ogni \(\beta\), ma i supporti non sono necessariamente compatti.
    \end{itemize}
\end{snippetproof}

\pagebreak

\section{Orientabilità e integrazione di forme differenziali}

\begin{snippettheorem}{}
    Una varietà \(X\) con \(n = \dim X\) è orientabile
    se e solo se possiede una \(n\)-forma \(\omega\) mai nulla.
\end{snippettheorem}

Questo significa che data la scrittura locale con coordinate locali \((x_1, \cdots, x_n)\)
\[
    \omega = f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text d_n
\]
allora \(f(x) \neq 0\) non è mai nulla la funzione.
Equivalentemente
\[
    \omega(x) \in \bigwedge^n T_{X,x}^\ast
\] vale \(\omega(x) \neq 0\).

\begin{snippetproof}{Cenno}
    \begin{ffiproof}
        \item Supponiamo che esista tale \(\omega\).
        Mostriamo che in tal caso, possiamo costruire un atlante orientato di \(X\).
        Dato \(\varphi^{-1}=(x_1, \cdots, x_n)\)
        un sistema di coordinat locale per \(X\), cioè \[
            \varphi \colon \Omega \fromto X
        \]
        carta, \(\Omega \subseteq \realnumbers^n\) aperto, \(x_1, \cdots, x_n\)
        di \(\realnumbers^n\), diciamo che è \emph{orientato}
        se e solo se \[
            \omega = f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text d_n
        \]
        con \(f(x) > 0\) per ogni \(x \in X\).
        Equivalentemente
        \[
            \varphi^\ast \omega = (f \circ \varphi)(x) \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n 
        \]
        \((f \circ \varphi)(x) > 0\) per tutte le \(x \in \Omega\).
        Due tali carte \(\varphi, \Psi\), soddisferanno la suguente relazione
        \begin{align*}
            (\Psi^{-1} \circ \varphi)^\ast (\Psi^\ast \omega)
            &= \varphi^\ast \cancel{(\Psi^{-1})^\ast}
            \cancel{(\Psi^\ast)} \omega = \varphi^\ast(\omega)= f \circ \varphi \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n 
        \end{align*}
        D'altra parte se \(\Psi^\ast = g \circ \Psi \text dy_1 \wedge \cdots \wedge \text dy_n\)
        con \((y_1, \cdots, y_n) = \Psi^{-1}\), sappiamo che
        \begin{align*}
            (\Psi^{-1} \circ \varphi)^\ast (\Psi^\ast \omega)
            &= (\Psi^{-1} \circ \varphi)^\ast (g \circ \Psi) \text dy_1 \wedge \cdots \wedge \text dy_n \\
            &= f \circ \Psi \circ \Psi^{-1} \circ \varphi(x) \cdot \det J(\Psi^{-1} \circ \varphi)(x) \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n  \\
            &= f \circ \varphi \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
        \end{align*}
        Sapendo che \[
            \begin{cases}
                g \circ \varphi(x) \cdot \det J(\Psi^{-1} \circ \varphi) = f \circ \varphi, \quad > 0 \\
                g \circ \Psi > 0 \implies (g \circ \Psi) \circ (\Psi^{-1} \circ \varphi) = g \circ \varphi > 0
            \end{cases}
        \]
        Troviamo \(\det J(\Psi^{-1} \circ \varphi) > 0\), cioè le carta
        \(\varphi, \Psi\) sono orientate in modo compatibile. \\
        L'esistenza di \((x_1, \cdots, x_n) = \varphi^{-1}\) tale che
        \[
            \varphi^\ast \omega = f \circ \varphi \text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
        \]
        abbia \(f \circ \varphi > 0\) è provata in modo simile al teorema sulla orientabilità
        delle ipersuperfici. Cioè, se \((x_1, \cdots, x_n) = \varphi^{-1}\) non soddisfa
        \(f \circ \varphi > 0\), allora la modifichiamo in
        \[
            (-x_1, x_2, \cdots, x_n) = \varphi_1^{-1}
        \]
        in maniera tale da fare risultare il pullback
        \[
            \varphi_1^\ast \omega = (f \circ \varphi_1) \cdot \det J (\varphi^{-1} \circ \varphi_1) \text dx_1 \wedge\cdots\wedge\text dx_n
        \]
        Ma questo determinante è il determinante della matrice identica ma con un \(-1\) al posto del primo \(-1\),
        quindi è meno uno e allora \(\varphi_1^\ast \omega = -f \circ \varphi_1 \, \text dx_1\wedge\cdots\wedge\text dx_n\)
        con \(- f \circ \varphi_1 = -(f \circ \varphi)(\varphi^{-1} \circ \varphi_1) > 0\).
        \item Supponiamo che \(X\) abbia un atlante \(\{(U_i, \varphi_i)\}\) orientato. Poniamo \[
            \omega_i = \text dx_1^{(i)} \wedge \cdots \wedge \text dx_n^{(i)}
        \]
        dove \[
            \left(x_1^{(i)}, \cdots, x_n^{(i)}\right) = \varphi_i^{-1}
        \]
        il sistema di coordinate associato ad \(\varphi_i\).
        Consideriamo \(\lambda_i\) partizione dell'unità subordinata a \(U_i\) ed estendiamo
        \(\omega_i\) a \(n\)-forma \(\lambda_i\omega_i\) definita su tutto \(X\).
        Chiaramente \(\lambda_i\omega_i = 0\) fuori da \(U_i\), in quanto
        \(\operatorname{supp}(\lambda_i) \subseteq U_i\).
        Poniamo dunque \[
            \omega \triangleq \sum \lambda_i \omega_i
        \]
        Questa è una \(n\)-forma su \(X\),
        che proveremo essere mai nulla. Consideriamo \(x \in X\)
        \[
            \omega(x) = \sum_{x \in \operatorname{supp}(\lambda_i) \subseteq U_i} \lambda_i(x) \omega_i(x)
        \]
        Se \(i,j\) sono tali che \(x \in U_i \intersection U_j\), allora \begin{align*}
            \omega_i(x) &= \restr{
                \text dx_1^{(i)} \wedge \cdots \wedge \text dx_n^{(i)}
            }{x} \\
            \omega_j(x) &= \restr{
                \text dx_1^{(j)} \wedge \cdots \wedge \text dx_n^{(j)}
            }{x} = \mu \restr{\text dx_1^{(i)} \wedge \cdots \wedge \text dx_n^{(i)}}{y} = \mu\omega_i(x)
        \end{align*}
        con \[
            \mu = \det\left(
                \frac{
                    \partial x^{(j)}
                }{
                    \partial x^{(i)}
                }
            \right) = \det J(\varphi_j^{-1} \circ \varphi_i) > 0
        \]
        cioè tutte le \(\omega_j\) sono multipli positivi di una fissata
        \(\omega_i\) tale che \(x \in \operatorname{supp}(\lambda_i) \subseteq U_i\).
        Quindi \[
            \omega(x) = \sum_j \lambda_j(x) \mu_j \omega_i(x)
            = \left(
                \sum \lambda_i(x) \mu_i
            \right) \omega_i(x)
        \]
        Concludiamo quindi che \(\omega(x) \neq 0\) in \(X\).
    \end{ffiproof}
\end{snippetproof}

\subsection{Integrazione di forme differenziali}

Una seconda applicazione della partizione dell'unità è quella dell'integrale di una
\(n\)-forma su una varietà \(n\)-dimensionale orientabile.

\begin{snippetdefinition}{Integrale di una \(n\)-forma su \(\realnumbers^n\)}
    Sia \[
        \omega = f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
    \]
    Allora definiamo \[
        \int_{\realnumbers^n} \omega \triangleq \int f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
    \]
\end{snippetdefinition}

Notiamo che
\[
    \int f\text dx_{\sigma(1)} \wedge \cdots \wedge \text dx_{\sigma(n)}
    = (-1)^\sigma \int f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
\]
Inoltre, se \(T \colon \realnumbers^n \fromto \realnumbers^n\)
diffeomorfismo
(possiamo anche sostituire \(\realnumbers^n\) con un suo aperto), allora l'integrale del pullback
\begin{align*}
    \int T^\ast \omega &= \int T^\ast (f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n)
    = \int f \circ T \det J(T) \text dy_1 \wedge \cdots \wedge dy_n \\
    &= \int f \circ T \det J(T) \text dy_1 \cdots dy_n
\end{align*}
Confrontando con \[
    \int f f\text dx_1 \wedge \cdots \wedge \text dx_n
    = f\text dx_1 \cdots \text dx_n
    = \int f \circ T |det J(T)| \text dy_1 \wedge \cdots \wedge \text dy_n
\]
Troviamo che \[
    \int T^\ast \omega = \pm \int \omega
\]
se segno \(+\) se e solo se \(T\) preserva l'orientazione e \(-\) se la inverte.

\begin{snippetdefinition}{Integrale su varietà orientata}
    Sia \(\omega\) una \(n\)-forma su varietà \(X\)
    orientata, \(\dim X = n\), definiamo \[
        \int_X \omega \triangleq \sum_i \int_{U_i} \lambda_i \omega
        = \sum_i \int_{\realnumbers^n} \varphi_i^\ast(\lambda_i \omega)
    \]
    dove \(\varphi_i \colon \Omega_i \fromto U_i\) sono carta, \(\{(U_i, \varphi_i)\}\)
    atlante orientato e \(\lambda_i\) partizione dell'unità
    dove \(\lambda_i\) partizione dell'unità subordinara a \(U_i\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{}
    La definizione di integrale è ben definita.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
    Notiamo innanzitutto che
    \[
        \int_{\realnumbers^n} \varphi_i^\ast(\lambda_i\omega)
    \]
    non dipende dalla carta \(\varphi_i\) orientata sceltata, in quanto
    posto \(T = \varphi_i^{-1} \circ \Psi_i\) si ha
    \begin{align*}
        \int_{\realnumbers^n} \Psi^\ast(\lambda_i\omega)
        &= \int \Psi^\ast(\varphi_i^{-1})^\ast (\varphi_i)^\ast (\lambda_i \omega)\\
        &= \int(\varphi_i^{-1} \circ \Psi)^\ast \circ \varphi_i^\ast(\lambda_i \omega) \\
        &= \int T^\ast \varphi_i^\ast(\lambda_i \omega) = \int \varphi_i^\ast(\lambda_i \omega)
    \end{align*}
    poiché \(T\) preserva l'orientazione.
    Inoltre \(\int_X \omega\) non dipende dalla scelta dell'atlante e della partizione subordinata, per il calcolo
    seguente: sia \(\{V_j\}\) altro atlante orientato e \(\{X_j\}\) altra partizione subordinata
    \[
        \int_X \omega = \sum_i \int_{U_i} \lambda_i \omega = \sum_{i,j}
        \int_{U_i} \lambda_i X_j \omega
    \]
    Notare che \(\operatorname{supp}(\lambda_I X_j) \subseteq U_i \intersection V_j\),
    quindi l'integrale a destra si può scrivere anche come integrale su \(V_i\)
    \[
        = \sum_{i,j} \int_{V_j} \lambda_i X_j \omega
        = \sum_j \int_{V_i} X_i \omega
    \]
    quindi abbiamo provato \[
        \sum_i \int_{U_i} \lambda_i \omega = \sum_j \int_{V_j} X_j \omega
    \]
    quindi l'indipendenza fra atlante e partizione.
\end{snippetproof}

L'integrale è come la somma degli integrali degli aperti se fosseri tutti disgiunti.
Tuttavia, non lo sono. Le partizioni dell'unità sono nulle nelle intersezioni e hanno somma unitaria (in particolare sono unitarie nei punti che appartiene solo ad uno degli aperti),
quindi permettono di fare l'integrale senza contare le stesse cose molteplici volte.

\begin{snippetdefinition}{Varietà con bordo}
    \(X\) è detta \emph{varietà con bordo}
    se oltre ad essere Hausdorff, base numerabile, ha carte \(\varphi_i \colon \Omega_i \fromto U_i\)
    con \(\Omega_i\) aperto di \(\realnumbers^n\) aperto oppure \[
        \mathbb H^n = \{(x_1, \cdots, x_n) \suchthat x_n \geq 0\}
    \]
    L'insieme dei punti \[
        \{x \in X \suchthat x \in \varphi_i(\partial \mathbb H^n) = \left\{
            \varphi_i(x_1, \cdots, x_{n-1}, 0)
        \right\} \}
    \]
    è detto \emph{bordo di \(X\)} e denotato con \(\partial X\).
\end{snippetdefinition}

Qua dei disegnigni di esempi ma non li ho fatti perché non mi sembravano interessati.

Le condizioni di compatibilità \(\varphi_j^{-1} \circ \varphi_i\)
di classe \(\mathcal C^\infty\) richiedono di definire cosa voglia dire
\[
    F \colon \mathbb H^n \fromto \mathbb H^n
\]
sia \(\mathcal C^\infty\) (o fra aperti di \(\mathbb H^n\)).
Ciô vuol dire (come al solito) che \(F\) può essere estesa a mappa \(\mathcal C^\infty\)
fra intorni di aperti del semipiano superiore.
In particolare, \(\left(d F\right)_x\) è definito anche sul bordo \[
    \partial H^n = \{(x_1, \cdots, x_{n-1}, 0) \cong \realnumbers^{n-1}\}
\]

\begin{snippetlemma}{}
    Un diffeomorfismo fra aperti di \(\mathbb H^n\)
    manda \(\partial \mathbb H^n\) su \(\partial \mathbb H^n\). e si restringe ad un diffeomorfismo
    fra i bordi. Inoltre,
    se \(F\) preserva l'orientazione, anche
    \(\restr{F}{\partial \mathbb H^n}\) la preserva.
\end{snippetlemma}

\begin{snippetcorollary}{}
    Se \(X\) è una varietà con bordo orientabile (esistenza di atlante orientato),
    allora \(\partial X\) è varietà orientabile orientabile. In ogni caso \(\partial X\)
    è una varietà (ordinaria cioè \(\partial(\partial X) = \emptyset\)).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetdefinition}{}
    Sia \(X\) varietà con bordo orientata e sia \[
        \omega = f\,\text dx_1 \wedge\cdots\wedge\text dx_n
    \]
    \(n\)-forma non nulla \(f>0\), \(x_1, \cdots, x_n\)
    coordinate su aperto di \(X\) diffeomorfo a \(\mathbb H_n\).
    Allora definiamo l'orientazione di \(\partial X\) come quella indotta da
    \[
        (-1)^n f\,\text dx_1 \wedge\cdots\wedge\text dx_n
    \]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{}
    Consideriamo il disco \(X = D_2\) che ha bordo \(\partial X = S^1\).
    In questo caso la \(1\)-forma che orienta \(S^1 = \partial D_2\) è \(\text dx_1\).
    Ciò vuol dire che la base orientata di ogni \(T_{S^1, x}\) è \[
        \frac{\partial}{\partial x_1} = \partial_1
    \]
    e quindi l'orientamento è antorario.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1.1, line cap=round, line join=round]
            \def\r{2.2}
            \coordinate (O) at (0,0);
            \coordinate (S) at (0,-\r);

            \fill[blue!12] (O) circle (\r);
            \begin{scope}
                \clip (O) circle (\r);
                \fill[orange!35, opacity=.9] (0,-1.75) ellipse (1.15 and 0.75);
            \end{scope}
            \draw[thick] (O) circle (\r);

            \fill (S) circle (1.2pt);
            \draw[->, thick] (S) -- ++(1.6,0) node[below right] {$x_1$};
            \draw[->, thick] (S) -- ++(0,1.5) node[left] {$x_2$};

            \node[above] at (0,0.25) {$D^2$};
            \node[below right] at (0.75,-1.55) {$U$};

            \draw[->, thick] (150:\r) arc[start angle=150,end angle=115,radius=\r];
            \node[left] at (-2.2,0.1) {$\partial D^2=S^1$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Se invece consideriamo la sfera piena \(X = D_3\), allora \(\partial X = S^2\),
    abbiamo un punto del bordo un sistema di coordinatr tridimensionale.
    In tal caso l'orientazione di \(T_{S^2, x}\) è data da
    \(-\text dx_1 \wedge \text dx_2\) dove \(x_1, x_2\) sono coordinate tali che
    \(x_1, x_2, x_3\) definisce diffeomorfismo locale di \(D_3\) con \(\mathbb H_3\).
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1.15, line cap=round, line join=round]
            \def\r{2.3}
            \coordinate (O) at (0,0);
            \coordinate (S) at (0,-\r);

            \shade[ball color=blue!15] (O) circle (\r);

            \begin{scope}
                \clip (O) circle (\r);
                \fill[orange!40, opacity=.9] (0,-1.65) ellipse (1.25 and 0.8);
            \end{scope}

            \draw[thick] (O) circle (\r);
            \draw[dashed] (-\r,0) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=\r,y radius=0.62];
            \draw[thick] (\r,0) arc[start angle=0,end angle=180,x radius=\r,y radius=0.62];

            \fill (S) circle (1.2pt);
            \draw[->, thick] (S) -- ++(1.55,0) node[below right] {$x_1$};
            \draw[->, thick] (S) -- ++(-1.0,0.75) node[left] {$x_2$};
            \draw[->, thick] (S) -- ++(0,1.7) node[below left] {$x_3$};

            \node at (0,0.45) {$D^3$};
            \node at (0.8,-1.55) {$U$};
            \node[left] at (-2.2,0.25) {$\partial D^3=S^2$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    In questo caso l'orientazione non è quella standard. Vista dal centro l'orientauione è in senso orario.
\end{snippetexample}

\begin{snippettheorem}{Teorema di Stokes}
    Sia \(X\) varietà con bordo orientata e \(\dim X = n\), allora
    per ogni \((n-1)\)-forma \(\omega\) su \(X\) si ha \[
        \int_X \text d\omega = \int_{\partial X} \omega
    \]
\end{snippettheorem}

\newcommand{\Hn}{\mathbb{H}^n}
\newcommand{\supp}{\operatorname{supp}}
\newcommand{\Area}{\operatorname{Area}}

\begin{snippetproof}{Bott-Tu pagina \(31-32\).}
    Il primo e il secondo membro dell'identità da dimostrare sono lineari in \(\omega\), quindi, scrivendo
    \[
    \omega=\sum_i \lambda_i\omega
    \]
    con \(\{\lambda_i\}\) una partizione dell'unità a supporto compatto, \(\supp(\lambda_i)\subset U_i\), dove gli \(U_i\) sono aperti immagini di carte
    \[
    \varphi_i:\realnumbers^n\longrightarrow U_i,
    \qquad\text{oppure}\qquad
    \varphi_i:\Hn\longrightarrow U_i,
    \]
    possiamo ricondurci a provare l'identità per \(\lambda_i\omega\) al posto di \(\omega\), cioè
    \[
    \int_X d(\lambda_i\omega)=\int_{\partial X}\lambda_i\omega
    \qquad\text{per ogni }i.
    \]
    Notiamo che \(\supp(\lambda_i)\subset U_i\), quindi
    \[
    \int_X d(\lambda_i\omega)=\int_{U_i}d(\lambda_i\omega),
    \qquad
    \int_{\partial X}\lambda_i\omega=\int_{\partial X\cap U_i}\lambda_i\omega .
    \]
    Di conseguenza, assumendo \(\{(U_i,\varphi_i)\}\) un atlante orientato per \(X\), si ha
    \[
    \int_{U_i}d(\lambda_i\omega)
    =
    \int_{\operatorname{dom}(\varphi_i)}\varphi_i^*d(\lambda_i\omega)
    =
    \int_{\operatorname{dom}(\varphi_i)}d\bigl(\varphi_i^*(\lambda_i\omega)\bigr),
    \]
    con \(\operatorname{dom}(\varphi_i)=\realnumbers^n\) oppure \(\Hn\) e con \(\varphi_i^*(\lambda_i\omega)\) forma a supporto compatto. Ci riconduciamo quindi a provare la formula di Stokes per una \((n-1)\)-forma \(\omega\) a supporto compatto su \(\realnumbers^n\) oppure su \(\Hn\).
    \begin{itemize}
        \item Caso 1: \(\omega\) \((n-1)\)-forma a supporto compatto su \(\realnumbers^n\).
        Poiché \(\partial\realnumbers^n=\varnothing\), per linearità possiamo ricondurci, a meno di permutazioni, al caso
        \[
        \omega=f\,dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1},
        \qquad f\in C_c^\infty(\realnumbers^n).
        \]
        Allora
        \[
        \begin{aligned}
        \int_{\realnumbers^n}d\omega
        &=
        \int_{\realnumbers^n}\frac{\partial f}{\partial x_n}\,dx_n\wedge dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1} \\
        &\stackrel{\mathrm{def}}{=}
        \int_{\realnumbers^n}\frac{\partial f}{\partial x_n}\,dx_1\cdots dx_n \\
        &\stackrel{\text{Fubini}}{=}
        \int_{\realnumbers^{n-1}}\left(\int_{\realnumbers}\frac{\partial f}{\partial x_n}\,dx_n\right)
        \,dx_1\cdots dx_{n-1} \\
        &=
        \int_{\realnumbers^{n-1}}
        \left[f(x_1,\ldots,x_{n-1},+\infty)-f(x_1,\ldots,x_{n-1},-\infty)\right]
        \,dx_1\cdots dx_{n-1} \\
        &=0,
        \end{aligned}
        \]
        dove i limiti per \(x_n\to\pm\infty\) sono da intendersi nel senso ovvio, e sono nulli perché \(f\) ha supporto compatto.
        D'altra parte
        \[
        \int_{\partial\realnumbers^n}\omega=0
        \]
        poiché \(\partial\realnumbers^n=\varnothing\). Quindi la formula di Stokes vale in questo caso.
        \item Caso 2: \(\omega\) \((n-1)\)-forma a supporto compatto su \(\Hn\).
        Sia
        \[
        \Hn=\{(x_1,\ldots,x_n):x_n\ge 0\},
        \qquad
        \partial\Hn=\realnumbers^{n-1}\times\{0\}.
        \]
        Come sopra, per linearità possiamo assumere che \(\omega\) sia di uno dei due tipi
        \[
        \omega=f\,dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1}
        \]
        oppure
        \[
        \omega=g\,dx_1\wedge\cdots\wedge\widehat{dx_k}\wedge\cdots\wedge dx_{n-1}\wedge dx_n,
        \qquad 1\le k\le n-1.
        \]
        Nel secondo caso osserviamo che
        \[
        \omega|_{\partial\Hn}=0,
        \]
        poiché il pullback di \(dx_n\) su \(\partial\Hn\) è nullo. Quindi
        \[
        \int_{\partial\Hn}\omega=0.
        \]
        D'altra parte,
        \[
        \begin{aligned}
        \int_{\Hn}d\omega
        &=\int_{\Hn}d\left(g\,dx_1\wedge\cdots\wedge\widehat{dx_k}\wedge\cdots\wedge dx_{n-1}\wedge dx_n\right) \\
        &=\int_{\Hn}\frac{\partial g}{\partial x_k}
        \,dx_k\wedge dx_1\wedge\cdots\wedge\widehat{dx_k}\wedge\cdots\wedge dx_{n-1}\wedge dx_n \\
        &\stackrel{\text{Fubini}}{=}
        \int_{\realnumbers^{n-1}}
        \left(g(+\infty)-g(-\infty)\right)
        \,dx_1\cdots\widehat{dx_k}\cdots dx_n \\
        &=0,
        \end{aligned}
        \]
        perché \(g\) ha supporto compatto.
        
        Nel primo caso, cioè se
        \[
        \omega=f\,dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1},
        \]
        si ha
        \[
         d\omega=\frac{\partial f}{\partial x_n}\,dx_n\wedge dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1}.
        \]
        Pertanto
        \[
        \begin{aligned}
        \int_{\Hn}d\omega
        &=(-1)^{n-1}
        \int_{\Hn}\frac{\partial f}{\partial x_n}\,dx_1\wedge\cdots\wedge dx_n \\
        &=(-1)^{n-1}\int_{\realnumbers^{n-1}}\left(\int_0^{+\infty}\frac{\partial f}{\partial x_n}\,dx_n\right)
        \,dx_1\cdots dx_{n-1} \\
        &=(-1)^{n-1}\int_{\realnumbers^{n-1}}
        \left[f(x_1,\ldots,x_{n-1},+\infty)-f(x_1,\ldots,x_{n-1},0)\right]
        \,dx_1\cdots dx_{n-1} \\
        &=(-1)^n\int_{\realnumbers^{n-1}}f(x_1,\ldots,x_{n-1},0)
        \,dx_1\cdots dx_{n-1}.
        \end{aligned}
        \]
        La forma di orientazione indotta su \(\partial\Hn\) è
        \[
        (-1)^n dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1},
        \]
        perciò
        \[
        \int_{\partial\Hn}\omega
        =
        \int_{\partial\Hn}f\,(-1)^n dx_1\wedge\cdots\wedge dx_{n-1}
        =
        \int_{\Hn}d\omega.
        \]
        Questa è la formula di Stokes in quest'ultimo caso.
    \end{itemize}
\end{snippetproof}

\begin{snippetexample}{Teorema fondamentale del calcolo integrale}
    Notiamo che \(X=[a,b]\) è una varietà di dimensione \(1\) con bordo
    \[
    \partial X=\{a,b\},
    \]
    orientabile con base orientata \(\partial/\partial t\) e \(1\)-forma associata \(dt\).
    L'orientazione del bordo \(\{a,b\}\) è definita da una \(0\)-forma non nulla, cioè una funzione
    \[
    \delta:\{a,b\}\longrightarrow\realnumbers
    \]
    non nulla. Per definizione dell'orientazione di \(\partial[a,b]\), si prende
    \[
    \delta(b)=+1,
    \qquad
    \delta(a)=-1.
    \]
    Allora, data una \(0\)-forma \(\omega=f\) su \([a,b]\), troviamo
    \[
    \int_{[a,b]}df=\int_{\{a,b\}}f
    \qquad\text{(Stokes)}.
    \]
    Per definizione, se \(df=f'(t)\,dt\), allora
    \[
    \int_{[a,b]}df
    =
    \int_{[a,b]}f'(t)\,dt
    =
    \int_a^b f'(t)\,dt
    =f(b)-f(a),
    \]
    e
    \[
    \int_{\{a,b\}}f=f(b)-f(a).
    \]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Formula di Green}
    Sia \(D\subset\realnumbers^2\) un dominio con \(\partial D\) curva semplice. Quindi \(D\) può essere inteso come varietà con bordo di dimensione \(2\), mentre \(\partial D\) ha dimensione \(1\).
    Orientiamo \(D\) mediante \(dx_1\wedge dx_2\) e \(\partial D\) in senso antiorario.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=stealth,line cap=round,line join=round]
        \coordinate (p) at (0,-1);

        \draw[line width=0.8pt]
        (p)
        .. controls (0.55,-1.02) and (1.20,-0.88) .. (1.62,-0.48)
        .. controls (2.08,-0.05) and (1.95,0.38) .. (2.08,0.82)
        .. controls (2.25,1.42) and (1.70,1.78) .. (1.10,1.62)
        .. controls (0.62,1.50) and (0.52,1.22) .. (0.12,1.24)
        .. controls (-0.28,1.28) and (-0.38,1.04) .. (-0.82,0.98)
        .. controls (-1.38,0.90) and (-1.78,0.48) .. (-1.86,-0.08)
        .. controls (-1.96,-0.76) and (-1.48,-1.12) .. (-0.80,-1.10)
        .. controls (-0.46,-1.09) and (-0.28,-1.01) .. (p);

        \draw[->,line width=0.8pt] (-1.54,0.62) -- (-1.64,0.38);
        \draw[->,line width=0.8pt] (2.02,0.28) -- (2.09,0.58);

        \draw[->,cyan,line width=0.9pt] (p) -- ++(0.94,-0.34) node[right] {\(x_1\)};
        \draw[->,cyan,line width=0.9pt] (p) -- ++(0.34,0.94) node[above right] {\(x_2\)};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Vediamo cosa vuol dire la formula di Stokes. Sia \(\omega\) una \(1\)-forma,
    \[
    \omega=A\,dx_1+B\,dx_2.
    \]
    Allora
    \[
    \begin{aligned}
    d\omega
    &=dA\wedge dx_1+dB\wedge dx_2 \\
    &=\left(\frac{\partial A}{\partial x_1}dx_1+\frac{\partial A}{\partial x_2}dx_2\right)\wedge dx_1
    +
    \left(\frac{\partial B}{\partial x_1}dx_1+\frac{\partial B}{\partial x_2}dx_2\right)\wedge dx_2 \\
    &=\left(\frac{\partial B}{\partial x_1}-\frac{\partial A}{\partial x_2}\right)dx_1\wedge dx_2.
    \end{aligned}
    \]
    Per Stokes,
    \[
    \int_D\left(\frac{\partial B}{\partial x_1}-\frac{\partial A}{\partial x_2}\right)dx_1\wedge dx_2
    =
    \int_{\partial D}(A\,dx_1+B\,dx_2).
    \]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Formula di Green di \(\realnumbers^2\)}
    Sia \(D\subset\realnumbers^2\) un dominio con bordo regolare e semplice, e sia
    \[
    \sigma:[a,b]\longrightarrow\realnumbers^2
    \]
    una parametrizzazione di \(\partial D\) che orienta \(\partial D\) in senso antiorario. Allora
    \[
    \int_D\left(\frac{\partial B}{\partial x_1}-\frac{\partial A}{\partial x_2}\right)dx_1\wedge dx_2
    =
    \int_{\partial D}(A\,dx_1+B\,dx_2)
    =
    \int_a^b\left(A(\sigma(t))x_1'(t)+B(\sigma(t))x_2'(t)\right)dt.
    \]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Formula dell'area di un dominio}
    Se \(\sigma:[a,b]\to\partial D\) è una parametrizzazione di \(\partial D\) in senso antiorario, allora
    \[
    \Area(D)=\int_D dx_1\wedge dx_2
    =
    \int_{\partial D}\frac12\left(x_1\,dx_2-x_2\,dx_1\right).
    \]
    Infatti, posta
    \[
    \omega=\frac12\left(x_1\,dx_2-x_2\,dx_1\right),
    \]
    si ha
    \[
    d\omega
    =\frac12 dx_1\wedge dx_2-\frac12 dx_2\wedge dx_1
    =dx_1\wedge dx_2.
    \]
    Quindi
    \[
    \Area(D)=\int_D dx_1\wedge dx_2
    \stackrel{\mathrm{def}}{=}
    \int_D d\omega
    =
    \int_{\partial D}\omega.
    \]
\end{snippetexample}

Il teorema di Stokes vale anche per varietà con bordo \(C^\infty\) a tratti; ad esempio, per \(D\subset\realnumbers^2\) dominio con bordo una curva \(C^\infty\) a tratti, o anche \(C^2\) a tratti.
Il motivo è che \(D\) e \(\partial D\) sono approssimabili con varietà \(C^\infty\) con bordo; vedi, ad esempio, la discussione del teorema della tangente di Hopf.

\part{Geometria riemanniana}

\section{Metriche riemanniane}

\begin{snippetdefinition}{Metrica Riemanniana}
    Una \emph{metrica riemanniana} o \emph{pseudo-riemanniana} su una varietà differenziabile \(X\) è una scelta, per ogni \(x\in X\), di una forma bilineare simmetrica
    \[
    \langle\ ,\ \rangle_x:T_xX\times T_xX\longrightarrow\realnumbers,
    \]
    non degenere per ogni \(x\), di classe \(C^\infty\) rispetto a \(x\). Cioè, per ogni carta \(\varphi:U\to X\), con \(x\in\operatorname{Im}\varphi\), data la base canonica \(\partial_1,\ldots,\partial_n\) di \(T_xX\) associata a \(\varphi\), si deve avere
    \[
    g_{ij}(x)=\langle\partial_i,\partial_j\rangle_x
    \]
    funzione \(C^\infty\) su \(\operatorname{Im}\varphi=U\), per ogni \(i,j\).

    La varietà \(X\) è detta \emph{riemanniana} se \(\langle\ ,\ \rangle_x\) è definita positiva per ogni \(x\in X\).
    La varietà \(X\) è detta \emph{pseudo-riemanniana} altrimenti.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexercise}{}
    \(\realnumbers^n\) con \(\langle\ ,\ \rangle=\langle\ ,\ \rangle\) prodotto scalare euclideo:
    \[
    \langle v,w\rangle=\sum_{i=1}^n v_iw_i,
    \qquad
    v=(v_1,\ldots,v_n),\quad w=(w_1,\ldots,w_n).
    \]
    Allora \((\realnumbers^n,\langle\ ,\ \rangle)\) è una varietà riemanniana.
\end{snippetexercise}

\begin{snippetexercise}{}
    \(\realnumbers^4\) con \(\langle\ ,\ \rangle_M\) prodotto di Minkowski. Per
    \[
    v=(v_t,v_x,v_y,v_z),
    \qquad
    w=(w_t,w_x,w_y,w_z),
    \]
    si pone
    \[
    \langle v,w\rangle_M
    =
    \begin{pmatrix}v_t&v_x&v_y&v_z\end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    -1&0&0&0\\
    0&1&0&0\\
    0&0&1&0\\
    0&0&0&1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}w_t\\w_x\\w_y\\w_z\end{pmatrix}
    =-v_tw_t+v_xw_x+v_yw_y+v_zw_z.
    \]
    Allora \((\realnumbers^4,\langle\ ,\ \rangle_M)\) è una varietà pseudo-riemanniana.
\end{snippetexercise}

Notare che l'iperquadrica di equazione
\[
\langle v,v\rangle_M=-v_t^2+v_x^2+v_y^2+v_z^2=0
\]
definisce un cono in \(\realnumbers^4\) detto \textit{cono luce}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2,>=Stealth]
    \fill[yellow!35] (-2.0,-0.62)--(0,0)--(-2.0,0.62)--cycle;
    \fill[yellow!35] (2.0,-0.62)--(0,0)--(2.0,0.62)--cycle;
    \fill[cyan!18] (-0.62,1.55)--(0,0)--(0.62,1.55)--cycle;
    \fill[cyan!18] (-0.62,-1.55)--(0,0)--(0.62,-1.55)--cycle;

    \draw[->,thick] (-2.25,0)--(2.35,0) node[right] {\(v_t\)};
    \draw[->,thick] (0,-1.7)--(0,1.8) node[above] {\(v_n\)};
    \draw[thick] (-1.55,-1.25)--(1.55,1.25);
    \draw[thick] (-1.55,1.25)--(1.55,-1.25);

    \node[above left] at (-1.05,1.18) {tipo spazio};
    \node[above right] at (1.02,0.58) {tipo tempo};
    \node[left] at (-1.25,0.16) {tipo tempo};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\pagebreak

\subsection{Esistenza e costruzioni di metriche}

\begin{snippettheorem}{Esistenza di metriche riemanniane}
Ogni varietà differenziabile ammette una metrica riemanniana.
\end{snippettheorem}

\begin{snippetdefinition}{Metrica riemanniana indotta da una carta}
Sia \(X\) una varietà differenziabile e sia
\[
    \varphi \colon U\fromto \Omega\subseteq \realnumbers^n
\]
una carta. Su \(U\) definiamo una metrica riemanniana trasportando tramite \(\varphi\) la metrica euclidea standard di \(\realnumbers^n\).

In coordinate, per ogni \(x\in U\), poniamo
\[
    \partial_i^\varphi\big|_x
    =
    d(\varphi^{-1})_{\varphi(x)}(e_i),
    \qquad
    i=1,\ldots,n,
\]
dove \(e_1,\ldots,e_n\) è la base canonica di \(\realnumbers^n\). La metrica è definita imponendo
\[
    \left\langle \partial_i^\varphi,\partial_j^\varphi\right\rangle_x
    =
    \delta_{ij}.
\]
Cioè stiamo dichiarando che la base coordinata associata a \(\varphi\) è ortonormale.
\end{snippetdefinition}

Se \(v,w\in T_xX\), scriviamo
\[
    v=\sum_{i=1}^{n}\lambda_i\,\partial_i^\varphi,
    \qquad
    w=\sum_{i=1}^{n}\mu_i\,\partial_i^\varphi.
\]
Allora
\[
    \langle v,w\rangle_x
    =
    \sum_{i=1}^{n}\lambda_i\mu_i.
\]
In particolare
\[
    \langle v,v\rangle_x
    =
    \sum_{i=1}^{n}\lambda_i^2>0
\]
per ogni \(v\neq0\). Dunque la forma bilineare così definita è simmetrica e definita positiva.

Una stessa varietà differenziabile può ammettere molte metriche riemanniane diverse. In geometria, però, non consideriamo metriche arbitrarie: spesso scegliamo metriche con proprietà geometriche naturali. Un caso fondamentale è quello delle metriche indotte da immersioni o embedding.

\begin{snippetdefinition}{Metrica indotta da un embedding}
Siano \(X\subseteq Y\) una sottovarietà embedded e sia \(\langle\cdot,\cdot\rangle_Y\) una metrica riemanniana su \(Y\). La metrica indotta su \(X\) è definita da
\[
    \langle v,w\rangle_X
    =
    \langle v,w\rangle_Y
    \qquad
    \forall v,w\in T_xX\subseteq T_xY.
\]
In particolare, se \(X\subseteq\realnumbers^m\) è una sottovarietà embedded, allora la metrica riemanniana indotta su \(X\) è la restrizione della metrica euclidea di \(\realnumbers^m\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{Curve embedded in \(\realnumbers^m\)}
Sia
\[
    \varphi:(a,b)\longrightarrow \realnumbers^m
\]
una curva semplice regolare, cioè un embedding di \((a,b)\) in \(\realnumbers^m\). Poniamo
\[
    X=\operatorname{Im}(\varphi).
\]
Allora
\[
    T_{\varphi(t)}X=\mathcal{L}(\varphi'(t))\subseteq \realnumbers^m.
\]
La metrica indotta dalla metrica euclidea di \(\realnumbers^m\) è determinata da
\[
    \left\langle \varphi'(t),\varphi'(t)\right\rangle_{\varphi(t)}
    =
    \|\varphi'(t)\|^2.
\]

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
        \draw[->] (-0.2,0) -- (4.4,0) node[right] {\(\realnumbers^m\)};
        \draw[thick] (0.4,0.4) .. controls (1.3,1.4) and (2.5,-0.3) .. (3.7,1.1);
        \draw[->, dashed] (1.9,0.55) -- (3.0,0.95) node[right] {\(T_{\varphi(t)}X\)};
        \fill (1.9,0.55) circle (1.5pt) node[below] {\(\varphi(t)\)};
        \node at (2.2,-0.45) {\(X=\operatorname{Im}(\varphi)\)};
    \end{tikzpicture}
\]

Se \(\varphi\) è parametrizzata per lunghezza d'arco, allora
\[
    \|\varphi'(t)\|=1
    \qquad
    \forall t,
\]
e quindi la metrica indotta su \(X\), letta tramite la coordinata \(t\), coincide con la metrica euclidea standard su \((a,b)\subseteq\realnumbers\):
\[
    \left\langle \frac{\partial}{\partial t},\frac{\partial}{\partial t}\right\rangle=1.
\]
In questo senso ogni curva regolare embedded è localmente isometrica a un intervallo di \(\realnumbers\). Globalmente bisogna fare attenzione alla topologia: per esempio una circonferenza non è globalmente diffeomorfa a un intervallo.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Piani affini in \(\realnumbers^3\)}
Sia \(S\subseteq \realnumbers^3\) un piano affine:
\[
    S=p_0+\mathcal{L}(u_1,u_2)
    =
    \{p_0+\lambda_1u_1+\lambda_2u_2:\lambda_1,\lambda_2\in\realnumbers\}.
\]
Supponiamo che \(u_1,u_2\) siano ortonormali. Allora
\[
    T_xS=\mathcal{L}(u_1,u_2)
    \qquad
    \forall x\in S.
\]
La metrica indotta da \(\realnumbers^3\) ha matrice identità rispetto alla base \(u_1,u_2\). La mappa
\[
    S\longrightarrow \realnumbers^2,
    \qquad
    p_0+\lambda_1u_1+\lambda_2u_2
    \longmapsto
    (\lambda_1,\lambda_2)
\]
è quindi un'isometria. In particolare \(S\) è isometrico a \(\realnumbers^2\) con la metrica euclidea standard.

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
        \draw (0,0) -- (3.5,0.5) -- (4.8,2) -- (1.3,1.5) -- cycle;
        \fill (2,0.8) circle (1.5pt) node[below] {\(p_0\)};
        \draw[->] (2,0.8) -- (3.1,1.0) node[right] {\(u_1\)};
        \draw[->] (2,0.8) -- (2.4,1.6) node[above] {\(u_2\)};
        \node at (4.4,0.5) {\(S\)};
    \end{tikzpicture}
\]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{La sfera}
Consideriamo la sfera unitaria
\[
    \mathbb{S}^2
    =
    \{(x,y,z)\in\realnumbers^3:x^2+y^2+z^2=1\}.
\]
Per \(p\in\mathbb{S}^2\), il piano tangente è
\[
    T_p\mathbb{S}^2
    =
    \{v\in\realnumbers^3:\langle v,p\rangle_{\realnumbers^3}=0\}.
\]
La metrica riemanniana su \(\mathbb{S}^2\) è la restrizione del prodotto scalare euclideo di \(\realnumbers^3\).

\[
\begin{tikzpicture}[scale=1.05, line cap=round, line join=round, >=stealth]
    % Parametri
    \def\R{2.0}
    \def\e{0.48}

    % Punti principali
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (P) at (1.08,1.12);
    \coordinate (Q) at (1.46,-0.33); % punto sull'equatore
    \coordinate (Xdir) at (-2.15,-1.05);

    % Sfera
    \draw[thick] (O) circle[radius=\R];

    % Equatore
    \draw[dashed]
        (-\R,0) arc[start angle=180, end angle=360, x radius=\R, y radius=\e];
    \draw[thick]
        (\R,0) arc[start angle=0, end angle=180, x radius=\R, y radius=\e];

    % Assi
    \draw[->] (O) -- (0,2.55) node[above] {\(z\)};
    \draw[->] (O) -- (2.75,0) node[right] {\(y\)};
    \draw[->] (O) -- (Xdir) node[left] {\(x\)};

    % Meridiano passante per P (curva verde, più rotonda)
    \draw[green!60!black, thick]
        plot[smooth] coordinates{
            (0,2.00)
            (0.35,1.92)
            (0.75,1.62)
            (P)
            (1.34,0.42)
            (Q)
            (1.15,-1.02)
            (0.58,-1.82)
        };

    % Raggio verso P
    \draw[thick] (O) -- (P);

    % Proiezione sul piano equatoriale
    \draw[dashed] (Q) -- (P);

    % Segmento rosso fino all'equatore
    \draw[red, thick] (O) -- (Q);

    % Punto P
    \fill (P) circle[radius=1.8pt];
    \node[anchor=west, xshift=4pt, yshift=2pt] at (P)
        {\(P=\sigma(\theta,\varphi)\)};

    % Angolo theta (rosso)
    \draw[red, thick, ->]
        (-154:0.62) arc[start angle=-154, end angle=-13, radius=0.62];
    \node[red] at (0.10,-0.78) {\(\theta\)};

    % Angolo varphi (verde)
    \draw[green!60!black, thick, ->]
        (90:0.78) arc[start angle=90, end angle=46, radius=0.78];
    \node[green!60!black] at (0.42,0.97) {\(\varphi\)};
\end{tikzpicture}
\]

Usiamo le coordinate sferiche
\[
    \sigma:(0,2\pi)\times(0,\pi)\longrightarrow \mathbb{S}^2,
\]
\[
    \sigma(\theta,\varphi)
    =
    (\sin\varphi\cos\theta,\sin\varphi\sin\theta,\cos\varphi).
\]
Allora
\[
    \frac{\partial\sigma}{\partial\theta}
    =
    (-\sin\varphi\sin\theta,\sin\varphi\cos\theta,0),
\]
e
\[
    \frac{\partial\sigma}{\partial\varphi}
    =
    (\cos\varphi\cos\theta,\cos\varphi\sin\theta,-\sin\varphi).
\]
Perciò
\begin{align*}
    g_{\theta\theta}
    &=
    \left\langle
        \frac{\partial\sigma}{\partial\theta},
        \frac{\partial\sigma}{\partial\theta}
    \right\rangle
    =
    \sin^2\varphi,\\
    g_{\theta\varphi}
    &=
    \left\langle
        \frac{\partial\sigma}{\partial\theta},
        \frac{\partial\sigma}{\partial\varphi}
    \right\rangle
    =
    0,\\
    g_{\varphi\varphi}
    &=
    \left\langle
        \frac{\partial\sigma}{\partial\varphi},
        \frac{\partial\sigma}{\partial\varphi}
    \right\rangle
    =
    1.
\end{align*}
Quindi la matrice della metrica in questa carta è
\[
    g_\sigma(\theta,\varphi)
    =
    \begin{pmatrix}
        \sin^2\varphi & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]
Chiaramente, cambiando carta, cambia la matrice che rappresenta la metrica. Tuttavia la metrica geometrica è la stessa; cambia soltanto la sua espressione in coordinate.
\end{snippetexample}

\begin{snippetproposition}{Formula di cambiamento di carta per la matrice della metrica}
Siano
\[
    \sigma:\Omega\longrightarrow X,
    \qquad
    \tau:\widetilde{\Omega}\longrightarrow X
\]
due carte di una varietà riemanniana \(X\), e sia
\[
    F=\tau^{-1}\circ\sigma
\]
la funzione di transizione. Indicando con \(J_F\) la matrice jacobiana di \(F\), vale
\[
    g_\sigma
    =
    J_F^{T}\,(g_\tau\circ F)\,J_F.
\]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Scriviamo \(z=(z^1,\ldots,z^n)\in\Omega\) e \(F(z)=(y^1,\ldots,y^n)\). Poiché
\[
    \sigma=\tau\circ F,
\]
derivando rispetto a \(z^i\) otteniamo
\[
    \frac{\partial\sigma}{\partial z^i}
    =
    \sum_{\alpha=1}^{n}
    \frac{\partial F^\alpha}{\partial z^i}
    \frac{\partial\tau}{\partial y^\alpha}.
\]
Quindi
\begin{align*}
    (g_\sigma)_{ij}
    &=
    \left\langle
        \frac{\partial\sigma}{\partial z^i},
        \frac{\partial\sigma}{\partial z^j}
    \right\rangle\\
    &=
    \left\langle
        \sum_{\alpha=1}^{n}
        \frac{\partial F^\alpha}{\partial z^i}
        \frac{\partial\tau}{\partial y^\alpha},
        \sum_{\beta=1}^{n}
        \frac{\partial F^\beta}{\partial z^j}
        \frac{\partial\tau}{\partial y^\beta}
    \right\rangle\\
    &=
    \sum_{\alpha,\beta=1}^{n}
    \frac{\partial F^\alpha}{\partial z^i}
    (g_\tau)_{\alpha\beta}(F(z))
    \frac{\partial F^\beta}{\partial z^j}.
\end{align*}
In forma matriciale questa è esattamente
\[
    g_\sigma
    =
    J_F^T\,(g_\tau\circ F)\,J_F.
\]
\end{snippetproof}

\begin{snippetdefinition}{Prima forma fondamentale}
Sia \((X,\langle\cdot,\cdot\rangle)\) una varietà riemanniana. Per ogni \(x\in X\), la forma quadratica
\[
    T_xX\longrightarrow \realnumbers,
    \qquad
    v\longmapsto \langle v,v\rangle_x
\]
è detta prima forma fondamentale di \(X\) in \(x\).

Data una carta
\[
    \sigma:\Omega\longrightarrow X,
\]
la matrice associata alla prima forma fondamentale rispetto alla base coordinata
\[
    \frac{\partial\sigma}{\partial x^1},
    \ldots,
    \frac{\partial\sigma}{\partial x^n}
\]
è
\[
    g_\sigma
    =
    \left(
        \left\langle
            \frac{\partial\sigma}{\partial x^i},
            \frac{\partial\sigma}{\partial x^j}
        \right\rangle
    \right)_{i,j}.
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{Cilindro in \(\realnumbers^3\)}
Sia \(\gamma:I\longrightarrow\realnumbers^2\) una curva piana regolare,
\[
    \gamma(t)=(a(t),b(t)).
\]
Il cilindro generato da \(\gamma\) è la superficie parametrizzata da
\[
    \Phi:I\times\realnumbers\longrightarrow \realnumbers^3,
\]
\[
    \Phi(t,z)=(a(t),b(t),z).
\]

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
        \draw[->] (-0.2,0) -- (4.2,0) node[right] {\(x\)};
        \draw[->] (0,-0.2) -- (0,3.4) node[above] {\(z\)};
        \draw (1.1,0.4) ellipse (0.55 and 0.18);
        \draw (1.1,2.8) ellipse (0.55 and 0.18);
        \draw (0.55,0.4) -- (0.55,2.8);
        \draw (1.65,0.4) -- (1.65,2.8);
        \draw[thick] (1.1,0.4) .. controls (2.1,1.0) and (0.2,1.9) .. (1.1,2.8);
        \node at (2.7,1.7) {\(\Phi(t,z)\)};
    \end{tikzpicture}
\]

Calcoliamo la metrica indotta da \(\realnumbers^3\). Abbiamo
\[
    \frac{\partial\Phi}{\partial t}
    =
    (a'(t),b'(t),0),
    \qquad
    \frac{\partial\Phi}{\partial z}
    =
    (0,0,1).
\]
Se \(\gamma\) è parametrizzata per lunghezza d'arco, allora
\[
    (a'(t))^2+(b'(t))^2=1.
\]
In tal caso
\[
    g_\Phi
    =
    \begin{pmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]
Dunque, localmente, il cilindro è isometrico al piano euclideo.
\end{snippetexample}

\begin{snippetdefinition}{Lunghezza di una curva parametrizzata in una varietà riemanniana}
Sia \((X,\langle\cdot,\cdot\rangle)\) una varietà riemanniana e sia
\[
    \gamma:[a,b]\longrightarrow X
\]
una curva differenziabile. La lunghezza di \(\gamma\) è
\[
    L(\gamma)
    =
    \integral[a][b][
        \sqrt{\left\langle \dot{\gamma}(t),\dot{\gamma}(t)\right\rangle_{\gamma(t)}}
    ][t],
\]
dove
\[
    \dot{\gamma}(t)
    =
    d\gamma_t\left(\frac{\partial}{\partial t}\right)
    \in T_{\gamma(t)}X.
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Isometrie e isometrie locali}
Siano \(X\) e \(Y\) due varietà riemanniane, con metriche rispettivamente
\[
    \langle\cdot,\cdot\rangle_X,
    \qquad
    \langle\cdot,\cdot\rangle_Y.
\]
Una mappa
\[
    f:X\longrightarrow Y
\]
è un'isometria se è un diffeomorfismo e
\[
    f^*\langle\cdot,\cdot\rangle_Y
    =
    \langle\cdot,\cdot\rangle_X.
\]
Equivalentemente, per ogni \(x\in X\) e per ogni \(v,w\in T_xX\),
\[
    \left\langle df_x(v),df_x(w)\right\rangle_Y
    =
    \langle v,w\rangle_X.
\]

La mappa \(f\) è un'isometria locale se ogni punto \(x\in X\) ammette un intorno aperto \(U\subseteq X\) tale che
\[
    f|_U:U\longrightarrow f(U)
\]
sia un'isometria sull'aperto \(f(U)\subseteq Y\).
\end{snippetdefinition}

In particolare, se \(\gamma:[a,b]\to X\) è una curva e \(f:X\to Y\) è un'isometria, allora
\[
    L(f\circ\gamma)=L(\gamma).
\]
Infatti
\begin{align*}
    L(f\circ\gamma)
    &=
    \integral[a][b][
        \sqrt{
            \left\langle
                d(f\circ\gamma)_t\left(\frac{\partial}{\partial t}\right),
                d(f\circ\gamma)_t\left(\frac{\partial}{\partial t}\right)
            \right\rangle_Y
        }
    ][t]\\
    &=
    \integral[a][b][
        \sqrt{
            \left\langle
                df_{\gamma(t)}(\dot{\gamma}(t)),
                df_{\gamma(t)}(\dot{\gamma}(t))
            \right\rangle_Y
        }
    ][t]\\
    &=
    \integral[a][b][
        \sqrt{
            \left\langle
                \dot{\gamma}(t),
                \dot{\gamma}(t)
            \right\rangle_X
        }
    ][t]\\
    &=
    L(\gamma).
\end{align*}

Una caratterizzazione utile è la seguente: se \(\dim X=\dim Y\), una mappa liscia \(f:X\to Y\) è un'isometria locale se e solo se
\[
    f^*\langle\cdot,\cdot\rangle_Y
    =
    \langle\cdot,\cdot\rangle_X.
\]
Infatti questa condizione implica che \(df_x\) è iniettivo per ogni \(x\): se \(df_x(v)=0\), allora
\[
    0
    =
    \langle df_x(v),df_x(v)\rangle_Y
    =
    \langle v,v\rangle_X,
\]
quindi \(v=0\). Poiché le dimensioni sono uguali, \(df_x\) è un isomorfismo. Per il teorema della funzione inversa, \(f\) è un diffeomorfismo locale.

\begin{snippetcorollary}{Il cilindro è localmente isometrico al piano}
Sia \(X\subseteq\realnumbers^3\) un cilindro generato da una curva piana parametrizzata per lunghezza d'arco
\[
    \gamma(t)=(a(t),b(t)).
\]
Allora
\[
    \Phi:\realnumbers^2\longrightarrow X,
    \qquad
    \Phi(t,z)=(a(t),b(t),z),
\]
è un'isometria locale. Infatti la matrice della metrica \(\Phi^*g_X\) rispetto alle coordinate \((t,z)\) è
\[
    \begin{pmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix},
\]
cioè coincide con la matrice della metrica euclidea standard di \(\realnumbers^2\).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetexample}{Cilindro circolare retto}
Per il cilindro circolare retto di raggio \(1\), prendiamo
\[
    \Phi(t,z)=(\cos t,\sin t,z).
\]
Allora
\[
    \gamma(t)=(\cos t,\sin t)
\]
è la parametrizzazione per lunghezza d'arco della circonferenza unitaria. Dunque
\[
    \Phi:\realnumbers^2\longrightarrow X
\]
è un'isometria locale.

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
        \draw (0,0) rectangle (1.8,1.2);
        \node at (0.9,0.6) {\(\realnumbers^2\)};
        \draw[->] (2.1,0.6) -- (3.0,0.6) node[midway,above] {\(\Phi\)};
        \draw (4.1,0.2) ellipse (0.65 and 0.22);
        \draw (4.1,1.9) ellipse (0.65 and 0.22);
        \draw (3.45,0.2) -- (3.45,1.9);
        \draw (4.75,0.2) -- (4.75,1.9);
        \node at (4.1,2.35) {\(X\)};
    \end{tikzpicture}
\]

Questa mappa non è un'isometria globale, perché non è iniettiva:
\[
    \Phi(t+2k\pi,z)=\Phi(t,z)
    \qquad
    \forall k\in\integernumbers.
\]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Elicoide e catenoide}
Consideriamo l'elicoide \(X\subseteq\realnumbers^3\), cioè la superficie generata dalle rette orizzontali passanti per i punti dell'elica circolare
\[
    (\cos u,\sin u,au),
    \qquad
    a>0.
\]
Una parametrizzazione naturale è
\[
    \Psi(u,r)=(r\cos u,r\sin u,au).
\]
Per confrontarlo con il catenoide conviene usare la coordinata
\[
    r=a\sinh v.
\]
Poniamo quindi
\[
    H(u,v)=a(\sinh v\cos u,\sinh v\sin u,u).
\]

Il catenoide \(Y\) è la superficie di rotazione della catenaria. Una parametrizzazione è
\[
    C(u,v)=a(\cosh v\cos u,\cosh v\sin u,v).
\]

\[
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, line cap=round, line join=round, >=stealth]

    %==================== ELICOIDE ====================
    \begin{scope}[shift={(0,0)}]
        \node at (0,2.45) {elicoide};

        % Assi
        \draw[->] (-1.8,0) -- (1.8,0);
        \draw[->] (0,-1.5) -- (0,2.05);

        % Asse centrale
        \draw[dashed] (0,-1.25) -- (0,1.85);

        % Generatrici
        \draw (-0.35,-0.72) -- ( 0.35,-1.28);
        \draw (-0.78,-0.38) -- ( 0.78,-0.82);
        \draw (-1.02,-0.02) -- ( 1.02,-0.34);
        \draw (-1.12, 0.32) -- ( 1.12, 0.32);
        \draw (-1.02, 0.66) -- ( 1.02, 0.98);
        \draw (-0.78, 1.02) -- ( 0.78, 1.46);
        \draw (-0.35, 1.36) -- ( 0.35, 1.92);

        % Bordi
        \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
            (-0.35,-0.72)
            (-0.78,-0.38)
            (-1.02,-0.02)
            (-1.12, 0.32)
            (-1.02, 0.66)
            (-0.78, 1.02)
            (-0.35, 1.36)
        };

        \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
            ( 0.35,-1.28)
            ( 0.78,-0.82)
            ( 1.02,-0.34)
            ( 1.12, 0.32)
            ( 1.02, 0.98)
            ( 0.78, 1.46)
            ( 0.35, 1.92)
        };
    \end{scope}

    %==================== CATENOIDE ====================
    \begin{scope}[shift={(5.4,0)}]
        \node at (0,2.45) {catenoide};

        % Asse
        \draw[->] (0,-1.45) -- (0,2.0);

        % Profili laterali
        \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
            (-1.00,-1.00)
            (-0.68,-0.55)
            (-0.48, 0.00)
            (-0.68, 0.55)
            (-1.00, 1.00)
        };

        \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
            ( 1.00,-1.00)
            ( 0.68,-0.55)
            ( 0.48, 0.00)
            ( 0.68, 0.55)
            ( 1.00, 1.00)
        };

        % Ellisse in basso
        \draw[dashed]
            (-1.00,-1.00) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=1.00,y radius=0.22];
        \draw[thick]
            ( 1.00,-1.00) arc[start angle=0,end angle=180,x radius=1.00,y radius=0.22];

        % Primo strato interno
        \draw[dashed]
            (-0.68,-0.55) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=0.68,y radius=0.16];
        \draw[thick]
            ( 0.68,-0.55) arc[start angle=0,end angle=180,x radius=0.68,y radius=0.16];

        % Collo centrale
        \draw[dashed]
            (-0.48,0.00) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=0.48,y radius=0.12];
        \draw[thick]
            ( 0.48,0.00) arc[start angle=0,end angle=180,x radius=0.48,y radius=0.12];

        % Secondo strato interno
        \draw[dashed]
            (-0.68,0.55) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=0.68,y radius=0.16];
        \draw[thick]
            ( 0.68,0.55) arc[start angle=0,end angle=180,x radius=0.68,y radius=0.16];

        % Ellisse in alto
        \draw[dashed]
            (-1.00,1.00) arc[start angle=180,end angle=360,x radius=1.00,y radius=0.22];
        \draw[thick]
            ( 1.00,1.00) arc[start angle=0,end angle=180,x radius=1.00,y radius=0.22];
    \end{scope}

\end{tikzpicture}
\]

Calcoliamo le metriche indotte. Per l'elicoide,
\[
    H_u
    =
    a(-\sinh v\sin u,\sinh v\cos u,1),
    \qquad
    H_v
    =
    a(\cosh v\cos u,\cosh v\sin u,0).
\]
Quindi
\begin{align*}
    \langle H_u,H_u\rangle
    &=
    a^2(\sinh^2 v+1)
    =
    a^2\cosh^2 v,\\
    \langle H_u,H_v\rangle
    &=0,\\
    \langle H_v,H_v\rangle
    &=
    a^2\cosh^2 v.
\end{align*}
Dunque
\[
    g_H
    =
    a^2\cosh^2 v
    \begin{pmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]

Per il catenoide,
\[
    C_u
    =
    a(-\cosh v\sin u,\cosh v\cos u,0),
    \qquad
    C_v
    =
    a(\sinh v\cos u,\sinh v\sin u,1).
\]
Allora
\begin{align*}
    \langle C_u,C_u\rangle
    &=
    a^2\cosh^2 v,\\
    \langle C_u,C_v\rangle
    &=0,\\
    \langle C_v,C_v\rangle
    &=
    a^2(\sinh^2 v+1)
    =
    a^2\cosh^2 v.
\end{align*}
Quindi
\[
    g_C
    =
    a^2\cosh^2 v
    \begin{pmatrix}
        1 & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]

Le due superfici hanno dunque la stessa prima forma fondamentale nelle coordinate \((u,v)\). Ne segue che la mappa definita localmente da
\[
    h(H(u,v))=C(u,v)
\]
è un'isometria locale. Questa è un'isometria locale che geometricamente non è evidente guardando le due superfici.
\end{snippetexample}

\pagebreak

\subsection{Esempi di metriche indotte e isometrie locali}


Nella lezione precedente abbiamo visto che il catenoide e l'elicoide sono localmente isometrici. Riprendiamo il calcolo in modo esplicito.

\begin{snippetexample}{Metrica del catenoide}
Consideriamo il catenoide parametrizzato da
\[
    \psi(x,y)
    =
    (a\cosh x\cos y,\;a\cosh x\sin y,\;ax),
    \qquad
    a>0.
\]
Calcoliamo la matrice della metrica indotta dalla metrica euclidea di \(\realnumbers^3\). Abbiamo
\[
    \psi_x
    =
    (a\sinh x\cos y,\;a\sinh x\sin y,\;a),
\]
e
\[
    \psi_y
    =
    (-a\cosh x\sin y,\;a\cosh x\cos y,\;0).
\]
Quindi
\begin{align*}
    \langle \psi_x,\psi_x\rangle
    &=
    a^2\sinh^2x+a^2
    =
    a^2\cosh^2x,\\
    \langle \psi_x,\psi_y\rangle
    &=
    0,\\
    \langle \psi_y,\psi_y\rangle
    &=
    a^2\cosh^2x.
\end{align*}
Pertanto
\[
    g^\psi
    =
    \begin{pmatrix}
        a^2\cosh^2x & 0\\
        0 & a^2\cosh^2x
    \end{pmatrix}.
\]
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Riparametrizzazione dell'elicoide}
Consideriamo l'elicoide parametrizzato da
\[
    \varphi(u,v)
    =
    (v\cos u,\;v\sin u,\;au).
\]
Usiamo l'automorfismo di \(\realnumbers^2\)
\[
    \lambda(x,y)=(y,\;a\sinh x).
\]
Allora
\[
    (\varphi\circ\lambda)(x,y)
    =
    (a\sinh x\cos y,\;a\sinh x\sin y,\;ay).
\]
Calcoliamo la matrice della metrica indotta tramite questa parametrizzazione. Si ha
\[
    (\varphi\circ\lambda)_x
    =
    (a\cosh x\cos y,\;a\cosh x\sin y,\;0),
\]
e
\[
    (\varphi\circ\lambda)_y
    =
    (-a\sinh x\sin y,\;a\sinh x\cos y,\;a).
\]
Quindi
\begin{align*}
    \left\langle
        (\varphi\circ\lambda)_x,
        (\varphi\circ\lambda)_x
    \right\rangle
    &=
    a^2\cosh^2x,\\
    \left\langle
        (\varphi\circ\lambda)_x,
        (\varphi\circ\lambda)_y
    \right\rangle
    &=
    0,\\
    \left\langle
        (\varphi\circ\lambda)_y,
        (\varphi\circ\lambda)_y
    \right\rangle
    &=
    a^2\sinh^2x+a^2
    =
    a^2\cosh^2x.
\end{align*}
Dunque
\[
    g^{\varphi\circ\lambda}
    =
    \begin{pmatrix}
        a^2\cosh^2x & 0\\
        0 & a^2\cosh^2x
    \end{pmatrix}
    =
    g^\psi.
\]
\end{snippetexample}

\begin{snippetproposition}{Isometria locale tra catenoide ed elicoide}
Sia \(X\) l'elicoide e sia \(Y\) il catenoide. Le parametrizzazioni
\[
    \varphi\circ\lambda:\realnumbers^2\longrightarrow X,
    \qquad
    \psi:\realnumbers^2\longrightarrow Y
\]
inducono la stessa matrice della metrica. Perciò \(X\) e \(Y\) sono localmente isometrici.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Definiamo localmente
\[
    h:X\longrightarrow Y
\]
ponendo
\[
    h\circ(\varphi\circ\lambda)=\psi.
\]
In altre parole, \(h\) manda il punto dell'elicoide con coordinate \((x,y)\) nel punto del catenoide con le stesse coordinate \((x,y)\).

Poiché
\[
    (\varphi\circ\lambda)^*\langle\cdot,\cdot\rangle_X
    =
    \psi^*\langle\cdot,\cdot\rangle_Y,
\]
segue che \(h\) preserva il prodotto scalare sui tangenti. Quindi \(h\) è un'isometria locale.
\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
        \node (r2a) at (0,0) {\(\realnumbers^2\)};
        \node (x) at (3.2,0) {\(X\)};
        \node (y) at (6.4,0) {\(Y\)};
        \node (r2b) at (3.2,-1.8) {\(\realnumbers^2\)};
        \draw[->] (r2a) -- node[above] {\(\varphi\circ\lambda\)} (x);
        \draw[->] (x) -- node[above] {\(h\)} (y);
        \draw[->] (r2b) -- node[right] {\(\psi\)} (y);
        \draw[->] (r2a) -- node[left] {\(\operatorname{id}\)} (r2b);
    \end{tikzpicture}
\]
\end{snippetproof}

\subsection{Integrazione su varietà riemanniane}

\begin{snippetdefinition}{Elemento di volume riemanniano}
Sia \((X,\langle\cdot,\cdot\rangle)\) una varietà riemanniana di dimensione \(n\). In una carta
\[
    \varphi:\Omega\subseteq\realnumbers^n\longrightarrow X
\]
scriviamo
\[
    g_\varphi
    =
    \left(
        \left\langle
            \frac{\partial\varphi}{\partial x^i},
            \frac{\partial\varphi}{\partial x^j}
        \right\rangle
    \right)_{i,j}.
\]
L'elemento di volume riemanniano in questa carta è
\[
    dM_X
    =
    \sqrt{\det g_\varphi}\,dx_1\cdots dx_n.
\]
Se \(U\subseteq X\) è contenuto nell'immagine della carta \(\varphi\), definiamo
\[
    M_X(U)
    =
    \int_{\varphi^{-1}(U)} \sqrt{\det g_\varphi}\,dx_1\cdots dx_n
\]
\end{snippetdefinition}

Questa definizione non deve dipendere dalla carta scelta. Il risultato fondamentale è il seguente.

\begin{snippetproposition}{Buona definizione dell'elemento di volume}
L'espressione locale
\[
    \sqrt{\det g_\varphi}\,dx_1\cdots dx_n
\]
non dipende dalla scelta della carta, nel senso che si trasforma correttamente sotto cambiamento di coordinate.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Siano
\[
    \varphi:\Omega\longrightarrow X,
    \qquad
    \psi:\widetilde{\Omega}\longrightarrow X
\]
due carte con immagini sovrapposte, e sia
\[
    \gamma=\psi^{-1}\circ\varphi
\]
la funzione di transizione. Dalla formula di trasformazione della matrice della metrica,
\[
    g_\varphi
    =
    J_\gamma^T\,(g_\psi\circ\gamma)\,J_\gamma.
\]
Passando ai determinanti,
\[
    \det g_\varphi
    =
    (\det J_\gamma)^2\,
    \det(g_\psi\circ\gamma).
\]
Quindi
\[
    \sqrt{\det g_\varphi}
    =
    \sqrt{\det(g_\psi\circ\gamma)}\,\left|\det J_\gamma\right|.
\]
Per la formula di cambiamento di variabili,
\[
    \sqrt{\det g_\varphi(x)}\,dx_1\cdots dx_n
    =
    \sqrt{\det g_\psi(y)}\,dy_1\cdots dy_n,
    \qquad
    y=\gamma(x).
\]
Dunque l'integrale locale definito con una carta coincide con quello definito usando l'altra carta.
\end{snippetproof}

La definizione precedente si applica anche alle varietà non orientabili: non stiamo integrando una \(n\)-forma orientata, ma una densità positiva.

\begin{snippetdefinition}{Integrale di una funzione}
Sia \(h:X\longrightarrow\realnumbers\) una funzione misurabile non negativa. Definiamo
\[
    \int_X h\,dM_X
\]
sommando gli integrali locali mediante una partizione dell'unità subordinata a un ricoprimento per carte.

In particolare, se \(\operatorname{supp}(h)\subseteq\operatorname{Im}(\varphi)\), allora
\[
    \int_X h\,dM_X
    =
    \int_{\varphi^{-1}(\operatorname{supp}(h))}
    (h\circ\varphi)\sqrt{\det g_\varphi}\,dx_1\cdots dx_n
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Volume di una varietà riemanniana}
Il volume di una varietà riemanniana \(X\) è
\[
    \operatorname{Vol}(X)
    =
    \int_X dM_X
\]
Più in generale, se \(U\subseteq X\) è misurabile,
\[
    \operatorname{Vol}(U)
    =
    \int_U dM_X
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{Area della sfera di raggio \(R\)}
Sia
\[
    \mathbb{S}^2_R
    =
    \{(x,y,z)\in\realnumbers^3:x^2+y^2+z^2=R^2\}.
\]
Mostriamo che
\[
    \operatorname{Vol}(\mathbb{S}^2_R)=4\pi R^2.
\]

Usiamo le coordinate sferiche
\[
    \sigma:(0,2\pi)\times(0,\pi)\longrightarrow \mathbb{S}^2_R,
\]
\[
    \sigma(\theta,\varphi)
    =
    (R\sin\varphi\cos\theta,\;R\sin\varphi\sin\theta,\;R\cos\varphi).
\]
Abbiamo già calcolato che la matrice della metrica è
\[
    g_\sigma
    =
    \begin{pmatrix}
        R^2\sin^2\varphi & 0\\
        0 & R^2
    \end{pmatrix}.
\]
Pertanto
\[
    \sqrt{\det g_\sigma}
    =
    R^2\sin\varphi,
    \qquad
    \varphi\in(0,\pi).
\]
Allora
\begin{align*}
    \operatorname{Vol}(\mathbb{S}^2_R)
    &=
    \integral[0][2\pi][
        \integral[0][\pi][R^2\sin\varphi][\varphi]
    ][\theta]\\
    &=
    2\pi R^2
    \integral[0][\pi][\sin\varphi][\varphi]\\
    &=
    2\pi R^2
    \left[-\cos\varphi\right]_{0}^{\pi}\\
    &=
    4\pi R^2.
\end{align*}

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
            \draw (0,0) circle (1.35);
            \draw[dashed] (-1.35,0) arc (180:360:1.35 and 0.32);
            \draw (1.35,0) arc (0:180:1.35 and 0.32);
            \fill (0.45,0.8) circle (1.5pt);
            \node[right] at (0.45,0.8) {\(\sigma(\theta,\varphi)\)};
            \draw[->] (0,0) -- (0.45,0.8) node[midway,left] {\(R\)};
            \node at (0,-1.75) {\(\mathbb{S}^2_R\)};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{snippetexample}

Nella notazione classica per una superficie parametrizzata
\[
    \varphi(u,v),
\]
si scrive
\[
    g_\varphi
    =
    \begin{pmatrix}
        E & F\\
        F & G
    \end{pmatrix},
\]
dove
\[
    E=\langle\varphi_u,\varphi_u\rangle,
    \qquad
    F=\langle\varphi_u,\varphi_v\rangle,
    \qquad
    G=\langle\varphi_v,\varphi_v\rangle.
\]
Allora
\[
    \sqrt{\det g_\varphi}
    =
    \sqrt{EG-F^2}.
\]
In \(\realnumbers^3\) questa quantità coincide con la formula classica dell'elemento di area:
\[
    \sqrt{EG-F^2}
    =
    \|\varphi_u\wedge\varphi_v\|.
\]
Quindi
\[
    \operatorname{Vol}(\operatorname{Im}\varphi)
    =
    \int_\Omega \sqrt{
        \det\left(
            \left(
                \left\langle
                    \frac{\partial\varphi}{\partial x^i},
                    \frac{\partial\varphi}{\partial x^j}
                \right\rangle
            \right)_{i,j}
        \right)
    }
    \,dx_1\cdots dx_n
\]

\subsection{Mappe fra varietà riemanniane}

\begin{snippetdefinition}{Isometrie locali, mappe conformi e mappe che preservano il volume}
Siano \((X,\langle\cdot,\cdot\rangle_X)\) e \((Y,\langle\cdot,\cdot\rangle_Y)\) due varietà riemanniane, e sia
\[
    h:X\longrightarrow Y
\]
una mappa differenziabile.

\begin{enumerate}
\item \(h\) è un'isometria locale se
\[
        h^*\langle\cdot,\cdot\rangle_Y
        =
        \langle\cdot,\cdot\rangle_X.
\]
Equivalentemente, per ogni \(x\in X\) e per ogni \(v,w\in T_xX\),
\[
        \left\langle dh_x(v),dh_x(w)\right\rangle_Y
        =
        \langle v,w\rangle_X.
\]

\item \(h\) è conforme se esiste una funzione liscia
\[
        \rho:X\longrightarrow(0,+\infty)
\]
tale che
\[
        h^*\langle\cdot,\cdot\rangle_Y
        =
        \rho^2\langle\cdot,\cdot\rangle_X.
\]
Cioè
\[
        \left\langle dh_x(v),dh_x(w)\right\rangle_Y
        =
        \rho(x)^2\langle v,w\rangle_X.
\]
In particolare, una mappa conforme preserva gli angoli.

\item \(h\) preserva il volume se
\[
        h^*dM_Y=dM_X.
\]
In coordinate locali \(x=(x_1,\ldots,x_n)\) su \(X\) e \(y=(y_1,\ldots,y_n)\) su \(Y\), questa condizione diventa
\[
        \sqrt{\det g_Y(h(x))}
        \left|\det\left(\frac{\partial y}{\partial x}(x)\right)\right|
        =
        \sqrt{\det g_X(x)}.
\]
\end{enumerate}
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetexample}{Isometrie locali}
Ecco alcuni esempi importanti.

\begin{enumerate}
\item Sia \(X\subseteq\realnumbers^3\) un cilindro generato da una curva piana parametrizzata per lunghezza d'arco
\[
        \gamma(u)=(a(u),b(u)).
\]
Allora
\[
        h:\realnumbers^2\longrightarrow X,
        \qquad
        h(u,z)=(a(u),b(u),z),
\]
è un'isometria locale.

\[
        \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
            \draw (0,0) rectangle (1.6,1.1);
            \node at (0.8,0.55) {\(\realnumbers^2\)};
            \draw[->] (1.9,0.55) -- (2.8,0.55) node[midway,above] {\(h\)};
            \draw (4.0,0.2) ellipse (0.6 and 0.2);
            \draw (4.0,1.7) ellipse (0.6 and 0.2);
            \draw (3.4,0.2) -- (3.4,1.7);
            \draw (4.6,0.2) -- (4.6,1.7);
            \node at (4.0,2.1) {\(X\)};
        \end{tikzpicture}
\]

\item L'elicoide e il catenoide sono localmente isometrici, come mostrato sopra.
\end{enumerate}
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Proiezione stereografica}
La proiezione stereografica
\[
    \pi:\mathbb{S}^2\setminus\{(0,0,1)\}\longrightarrow\realnumbers^2
\]
è una mappa conforme.

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
        \draw (-2.1,0) -- (2.4,0);
        \draw (0,0.9) circle (0.9);
        \fill (0,1.8) circle (1.5pt) node[above] {\(N\)};
        \fill (0.55,0.55) circle (1.5pt) node[right] {\(p\)};
        \draw (0,1.8) -- (1.65,0);
        \fill (1.65,0) circle (1.5pt) node[below] {\(\pi(p)\)};
        \node at (2.6,0) {\(\realnumbers^2\)};
        \node at (-1.2,1.7) {\(\mathbb{S}^2\)};
    \end{tikzpicture}
\]

Equivalentemente, la sua inversa
\[
    \pi^{-1}:\realnumbers^2\longrightarrow\mathbb{S}^2\setminus\{(0,0,1)\}
\]
è conforme. Questa proprietà è alla base di molte carte geografiche ottenute per proiezione stereografica della sfera terrestre, o più in generale di proiezioni che cercano di preservare gli angoli.

Una mappa conforme preserva gli angoli: se due curve sulla sfera si incontrano con un certo angolo, allora le loro immagini tramite una mappa conforme si incontrano con lo stesso angolo.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Proiezione cilindrica}
Consideriamo la proiezione della sfera sul cilindro circoscritto. Questa proiezione, nella versione classica studiata da Archimede, preserva le aree.

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
        \draw (0,0) circle (1.05);
        \draw[dashed] (-1.05,0) arc (180:360:1.05 and 0.25);
        \draw (1.05,0) arc (0:180:1.05 and 0.25);
        \draw (-1.05,-1.25) -- (-1.05,1.25);
        \draw (1.05,-1.25) -- (1.05,1.25);
        \draw (-1.05,1.25) arc (180:360:1.05 and 0.25);
        \draw[dashed] (-1.05,-1.25) arc (180:360:1.05 and 0.25);
        \fill (0.7,0.45) circle (1.5pt) node[right] {\(p\)};
        \draw[->] (0,0) -- (1.05,0.68);
        \node at (0,-1.65) {proiezione cilindrica};
    \end{tikzpicture}
\]

Questa proiezione preserva le aree, ma non preserva in generale gli angoli. È quindi un esempio naturale di mappa che conserva il volume ma non è conforme.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Atlante scolastico}
Le carte geografiche scolastiche spesso usano proiezioni che deformano le aree. Per esempio, regioni vicine ai poli appaiono molto più grandi rispetto alle regioni vicine all'equatore.

Questo disegno vabbè lasciamo perdere
\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
        \draw (0,0) rectangle (6.8,2.6);
        \draw (0.5,1.8) .. controls (0.8,2.2) and (1.2,2.1) .. (1.5,1.7)
            .. controls (1.1,1.2) and (0.9,0.8) .. (0.6,0.5);
        \node at (1.0,0.25) {America};
        \draw (2.6,1.6) .. controls (3.1,2.1) and (3.8,1.9) .. (4.1,1.5)
            .. controls (3.7,1.2) and (3.2,1.1) .. (2.7,1.3);
        \node at (3.35,0.95) {Europa};
        \draw (3.0,0.8) .. controls (3.5,1.1) and (4.0,0.9) .. (4.25,0.4)
            .. controls (3.7,0.2) and (3.2,0.3) .. (3.0,0.8);
        \node at (3.6,0.25) {Africa};
        \draw (4.4,1.55) .. controls (5.1,2.1) and (6.0,1.8) .. (6.3,1.3)
            .. controls (5.6,1.1) and (5.0,1.0) .. (4.4,1.55);
        \node at (5.4,0.95) {Asia};
        \draw (5.7,0.45) .. controls (6.0,0.7) and (6.3,0.6) .. (6.45,0.35)
            .. controls (6.2,0.2) and (5.9,0.2) .. (5.7,0.45);
        \node at (6.1,0.15) {Australia};
        \node at (3.4,2.35) {Polo Nord};
        \node at (3.4,-0.25) {Polo Sud};
    \end{tikzpicture}
\]
Questo tipo di distorsione è una manifestazione del fatto che non esiste una mappa piana della sfera che preservi simultaneamente tutte le proprietà geometriche rilevanti.
\end{snippetexample}

\pagebreak

\section{Geodetiche e principio variazionale}

La Lagrangiana descrive localmente il moto, assegnando
a ogni posizione e velocità un numero che misura il "costo" istantaneo
del movimento. In meccanica classica spesso è data da energia cinetica
meno energia potenziale.

\begin{snippetdefinition}{Lagrangiana}
    La \emph{Lagrangiana} di un sistema meccanico è definita come
    \[
        L = E - U
    \]
    dove \(E\) è l'energia cinetica e \(U\) è l'energia potenziale.
    Piu in generale, nel caso di un punto materiale che si muove su una varietà riemanniana
    \((M,g)\) senza forze esterne, si prende \(U = 0\), quindi
    \[
        L(p,v) = \frac{1}{2} g_p(v,v),
    \]
    dove \(p \in M\) e \(v \in T_pM\).
\end{snippetdefinition}

L'azione misura il costo totale di un moto, sommando nel tempo
il contributo istantaneo dato dalla Lagrangiana. Le traiettorie fisicamente
osservate sono quelle che rendono stazionaria l'azione.

\begin{snippetdefinition}{Azione (concetto fisico)}
    L'\emph{azione} associata a una curva
    \(\gamma \colon [t_1,t_2] \to M\) è definita come
    \[
        S[\gamma] = \integral[t_1][t_2][L(\gamma(t), \dot{\gamma}(t))][t]
    \]
    dove \(L\) è la Lagrangiana.
\end{snippetdefinition}

L'azione è quindi un funzionale: prende in input una curva
\(\gamma\) e restituisce un numero reale.

Se la varietà \(M\) è un modello di spazio curvo, vogliamo che le geodetiche
corrispondano alle leggi orarie dei moti di un punto materiale su \(M\)
che rendono stazionaria l'azione.
Data la Lagrangiana \(L = E-U\), l'energia cinetica in un punto è data da
\[
    E(\gamma(t)) = \frac12 m |\gamma'(t)|^2 = \frac12m \restr{\langle
        \gamma'(t), \gamma'(t)
    \rangle}{M, \gamma(t)}
\]
Dunque vogliamo che le geodetiche minimizzino (il costo), cioè l'integrale
\[
    \integral[a][b][
        \restr{\langle
            \gamma'(t), \gamma'(t)
        \rangle}{M, \gamma(t)}
    ][t]
\]
Per lo meno, vogliamo che \(\gamma(t)\) sia un punto critico per il funzionale precedente.

\begin{snippetdefinition}{Geodetica}
    Una \emph{geodetica} \(\gamma \colon [a,b] \fromto X\)
    con \(X\) varietà riemanniana con \(\langle\,,\,\rangle\), è un ``punto critico''
    per il funzionale \[
        \integral[a][b][
            \restr{\langle\sigma'(t), \sigma'(t)\rangle}{\gamma(t)}
        ][t]
    \]
    definito sullo spazio delle curve \(\mathcal C^\infty\) a tratti,
    \(\sigma \colon [a,b] \fromto X\) tali che \(\sigma(a) = P = \gamma(a)\)
    e \(\sigma(b) = Q = \gamma(b)\), per ogni \(P,Q\) tali che \(\sigma([a,b])\)
    e \(\gamma([a,b])\) contenute nell'immagine di una carta.
\end{snippetdefinition}

Dobbiamo definire la nozione di punto critico di un funzionale.

\begin{snippetdefinition}{Punto critico}
    Dotando lo spazio \[
        \{\sigma \colon [a,b] \fromto \realnumbers^n \suchthat \sigma(a) = P \land \sigma(b) = Q \land \mathcal C^\infty \text{ a tratti}\}
    \]
    della metrica \[
        ||\sigma| = \sup_t ||\sigma(t)|| + \sup_t ||\sigma'(t)||
    \]
    Allora, dato un funzionale \[
        S(\sigma) \triangleq \integral[a][b][F(\sigma(t), \sigma'(t))][t]
    \]
    con \(F(\sigma, \sigma') \colon \realnumbers^n \cartesianprod \realnumbers^m \fromto \realnumbers\) funzione \(\mathcal C^\infty\),
    diremo che \(\sigma\) è un \emph{punto critico} per \(S\) se per ogni
    curva \(\delta \colon [a,b] \fromto \realnumbers^n\) con \(\delta(a) = 0 = \delta(b)\),
    si ha \[
        S(\sigma + \delta) = S(\sigma) + \mathcal O(||S||^2)
    \]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{Scrittura generale}
    In generale possiamo scrivere \[
        S(\sigma + \delta) = S(\sigma) + L_\sigma(\delta) + \mathcal O(||S||^2)
    \]
    dove \(L_\sigma(\delta)\) è funzionale lineare in \(S\), definito sullo spazio
    \[
        \{\delta \colon [a,b] \fromto \realnumbers^n \suchthat \delta(a) = 0 = \delta(b)\}
    \]
    Inoltre,
    \[
        L_\sigma(\delta) = \integral[a][b][
            \left(
                \frac{\partial F}{\partial \sigma}(\sigma(t), \sigma'(t))
                - \frac{d}{dt}\left(
                    \frac{\partial F}{\partial \sigma'}(\sigma(t), \sigma'(t))
                \right)
            \right)\delta(t)
        ][t]
    \]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetcorollary}{}
    \(\sigma\) è punto critico per \(S\) se esolo se soddisfa il sistema di equazioni
    differenziali di Eulero-Lagrange \[
        \frac{\partial F}{\partial \sigma}\left(
            \sigma(t), \sigma'(t)
        \right) - \frac{d}{dt}\left(
            \frac{\partial F}{\partial \sigma'}(\sigma(t), \sigma'(t))
        \right) \equiv 0
    \]
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    Partendo dalla forma \[
        L_\sigma(\delta) = \integral[a][b][
            \left(
                \frac{\partial F}{\partial \sigma}(\sigma(t), \sigma'(t))
                - \frac{d}{dt}\left(
                    \frac{\partial F}{\partial \sigma'}(\sigma(t), \sigma'(t))
                \right)
            \right)\delta(t)
        ][t]
    \]
    Ricaviamo linearizzando e usando una espansione di Taylor
    \begin{DispWithArrows*}
        S(\sigma + \delta) &= \integral[a][b][F(\sigma + \delta, \sigma' + \delta')][t]
        + \integral[a][b][
            \left(
                {\color{red} \frac{\partial F}{\partial \sigma} \cdot \delta} +
                {\color{blue} \frac{\partial F}{\partial \sigma'} \cdot \delta'}
            \right)
        ][t]
        + \integral[a][b][\mathcal O(||S||^2)][t] \Arrow{Integrazione \\ per parti} \\
        &= S(\sigma) + {\color{red} \left(
                \integral[a][b][\frac{\partial F}{\partial \sigma} \cdot \delta][t]
            \right)
            }
        + {\color{blue}\left[
            \frac{\partial F}{\partial \sigma'} \delta
        \right]_a^b - \integral[a][b][\frac{d}{dt} \left(\frac{\partial F}{\partial \sigma'}\right)\delta][t]
        } + \mathcal O(||S||^2)
    \end{DispWithArrows*}
    Abbiamo usato i gradienti e il prodotto scalare \(\cdot\).
    La derivata del gradiente è fatta componente per componente.
    Notiamo che \[
        \left[
            \frac{\partial F}{\partial \sigma'} \delta
        \right]_a^b = 0
    \]
    in quanto \(\delta(a) = 0 = \delta(b)\), e quindi troviamo che il tutto è pari a
    \[
        S(\sigma) + \integral[a][b][
            \left[
                \frac{\partial F}{\partial \sigma} - \frac{d}{dt}\left(\frac{\partial F}{\partial \sigma'}\right)
            \right]\delta
        ][t] + \mathcal O(||S||^2)
    \]
\end{snippetproof}

In realtà tutto questo vale su spazi di curve \(\mathcal C^1\) a tratti, o anche spazi più generali.

\subsection{Equazione delle geodetiche}

Introduciamo la notazione di Einstein:
\begin{enumerate}
    \item Convenzione della sommatoria su indici ripetuti:
    \[
        c_{i,k} = \sum_j a_{i,j} b_{j,k}
    \]
    oppure, più semplicemente,
    \[
        c_{i,k} = a_{i,j} b_{j,k}.
    \]

    \item Se \(A\) è una matrice con elementi \(a_{i,j}\), scriviamo
    \[
        A^{-1} = (a^{i,j}).
    \]
    In particolare,
    \[
        \delta^h_k = a^{h,j} a_{j,k},
    \]
    e anche
    \[
        \delta^h_k = a_{k,j} a^{j,h}.
    \]
\end{enumerate}

\begin{snippetdefinition}{Funzionale energia su \(X, \langle\,,\,\rangle\)}
    \[
        \integral[a][b][
            \langle \gamma'(t), \gamma'(t) \rangle
        ][t]
        =
        \integral[a][b][
            g_{i,j}(\gamma(t)) \gamma_i'(t) \gamma_j'(t)
        ][t]
        =
        \integral[a][b][
            E(\gamma(t), \gamma'(t))
        ][t].
    \]
    dove \(g = (g_{i,j})\) è la matrice della metrica \(\langle\,,\,\rangle\) rispetto a una data carta e
    \[
        \gamma(t) = (\gamma_1(t), \dots, \gamma_n(t)).
    \]
    In tale carta si ha quindi
    \[
        \gamma'(t) = (\gamma_1'(t), \dots, \gamma_n'(t)).
    \]
\end{snippetdefinition}

Quindi sommiamo su tutti gli indici ripetuti \(i,j\) e poi integriamo.

\begin{snippetdefinition}{Equazioni di Eulero-Lagrange per il funzionale energia}
    Se
    \[
        E(\gamma(t),\gamma'(t))
        =
        g_{i,j}(\gamma(t))\gamma_i'(t)\gamma_j'(t),
    \]
    allora le equazioni di Eulero-Lagrange sono
    \[
        \restr{
            \frac{d}{dt}\left(
                \frac{\partial E}{\partial \gamma_l'}
            \right)
            -
            \frac{\partial E}{\partial \gamma_l}
        }{(\gamma(t),\gamma'(t))}
        = 0,
        \quad l \in \{1, \dots, n\}.
    \]
\end{snippetdefinition}

Derivando otteniamo
\begin{DispWithArrows*}
    0
    &=
    \frac{d}{dt}\left(
        \frac{\partial E}{\partial \gamma_l'}
    \right)
    -
    \frac{\partial E}{\partial \gamma_l}
    \\
    &=
    \frac{d}{dt}\left(
        2g_{l,j}(\gamma(t))\gamma_j'(t)
    \right)
    -
    \frac{\partial g_{i,j}}{\partial \gamma_l}(\gamma(t))
    \gamma_i'(t)\gamma_j'(t)
    \\
    &=
    2g_{l,j}\gamma_j''
    +
    2\frac{\partial g_{l,j}}{\partial \gamma_r}
    \gamma_r'\gamma_j'
    -
    \frac{\partial g_{i,j}}{\partial \gamma_l}
    \gamma_i'\gamma_j'.
\end{DispWithArrows*}

Moltiplichiamo ora per \(\frac12 g^{m,l}\). Poiché
\[
    g^{m,l}g_{l,j} = \delta^m_j,
\]
otteniamo
\begin{DispWithArrows*}
    0
    &=
    \gamma_m''
    +
    g^{m,l}
    \frac{\partial g_{l,j}}{\partial \gamma_r}
    \gamma_r'\gamma_j'
    -
    \frac12 g^{m,l}
    \frac{\partial g_{i,j}}{\partial \gamma_l}
    \gamma_i'\gamma_j'
    \\
    &=
    \gamma_m''
    +
    \frac12 g^{m,k}
    \left(
        \frac{\partial g_{k,j}}{\partial \gamma_i}
        +
        \frac{\partial g_{k,i}}{\partial \gamma_j}
        -
        \frac{\partial g_{i,j}}{\partial \gamma_k}
    \right)
    \gamma_i'\gamma_j'.
\end{DispWithArrows*}

Quindi le equazioni delle geodetiche sono
\[
    \gamma_l''
    +
    \Gamma^l_{i,j}\gamma_i'\gamma_j'
    =
    0,
    \quad l \in \{1, \dots, n\},
\]
dove
\[
    \Gamma^l_{i,j}
    \triangleq
    \frac12 g^{l,k}
    \left(
        \frac{\partial g_{k,j}}{\partial \gamma_i}
        +
        \frac{\partial g_{k,i}}{\partial \gamma_j}
        -
        \frac{\partial g_{i,j}}{\partial \gamma_k}
    \right).
\]

\begin{snippetdefinition}{Simboli di Christoffel}
    I coefficienti \(\Gamma^l_{i,j}\) sono detti \emph{simboli di Christoffel}
    della metrica \(\langle\,,\,\rangle\) relativi al sistema di coordinate
    \((x_1,\dots,x_n)\).
\end{snippetdefinition}

Il sistema di equazioni \[
    \gamma_l'' + \Gamma_{i,j}^l \gamma_i' \gamma_j' = 0, \quad l \in \{1, \cdots, n\}
\]
è detto \emph{sistemi di equazioni delle geodetiche} (nel dato sistema di coordinate).

\begin{snippetcorollary}{}
    La proprietà di deogetica non dipende dal sistema di coordinate, ed è invariante per isometrie (locali).
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
    Il motivo è che essere punto critico di un funzionale,
    che dipende solo da \(\langle\,,\,\rangle\), è una proprietà indipendente dal sistema di coordinate.
\end{snippetproof}

\pagebreak

\section{Equazioni delle geodetiche ed esempi}


\subsection{Richiamo alle equazioni delle geodetiche}

Abbiamo definito le geodetiche di una varietà riemanniana \((X,g)\). In coordinate locali, se
\[
    \gamma:[a,b]\longrightarrow X
\]
è una curva e
\[
    \gamma(t)=\bigl(\gamma^1(t),\ldots,\gamma^n(t)\bigr)
\]
sono le sue coordinate in una carta, allora \(\gamma\) è una geodetica se e solo se soddisfa il sistema di equazioni differenziali
\[
    \gamma^k{}''(t)
    +
    \sum_{i,j=1}^{n}
    \Gamma^k_{ij}(\gamma(t))\,
    \gamma^i{}'(t)\gamma^j{}'(t)
    =
    0,
    \qquad
    k=1,\ldots,n.
\]
I coefficienti \(\Gamma^k_{ij}\) sono i simboli di Christoffel della metrica:
\[
    \Gamma^k_{ij}
    =
    \frac12
    \sum_{\ell=1}^{n}
    g^{k\ell}
    \left(
        \frac{\partial g_{j\ell}}{\partial x^i}
        +
        \frac{\partial g_{i\ell}}{\partial x^j}
        -
        \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^\ell}
    \right),
\]
dove \((g^{k\ell})\) è la matrice inversa di \((g_{k\ell})\).

Poiché la metrica è simmetrica, si ha
\[
    \Gamma^k_{ij}
    =
    \Gamma^k_{ji}.
\]

\begin{snippetexample}{Geodetiche in \(\realnumbers^n\)}
In \(\realnumbers^n\) con la metrica euclidea standard, la matrice della metrica è costante:
\[
    g_{ij}=\delta_{ij}.
\]
Quindi
\[
    \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^k}=0
    \qquad
    \forall i,j,k,
\]
e perciò
\[
    \Gamma^k_{ij}=0.
\]
Le equazioni delle geodetiche diventano
\[
    \gamma^k{}''(t)=0,
    \qquad
    k=1,\ldots,n.
\]
Dunque
\[
    \gamma(t)=p+tv
\]
per qualche \(p,v\in\realnumbers^n\). Le geodetiche euclidee sono quindi le rette parametrizzate a velocità costante.
\end{snippetexample}

\subsection{Simboli di Christoffel per una superficie}

Sia \(S\subseteq\realnumbers^3\) una superficie con metrica indotta. In una carta locale
\[
    \varphi(u,v)
\]
la matrice della metrica si scrive classicamente
\[
    g
    =
    \begin{pmatrix}
        E & F\\
        F & G
    \end{pmatrix},
\]
dove
\[
    E=\langle\varphi_u,\varphi_u\rangle,
    \qquad
    F=\langle\varphi_u,\varphi_v\rangle,
    \qquad
    G=\langle\varphi_v,\varphi_v\rangle.
\]
La matrice inversa è
\[
    g^{-1}
    =
    \frac1{EG-F^2}
    \begin{pmatrix}
        G & -F\\
        -F & E
    \end{pmatrix}.
\]
Poniamo
\[
    D=EG-F^2.
\]
Usando la formula generale dei simboli di Christoffel, otteniamo:
\begin{align*}
    \Gamma^1_{11}
    &=
    \frac{G E_u-F(2F_u-E_v)}{2D},\\
    \Gamma^2_{11}
    &=
    \frac{-F E_u+E(2F_u-E_v)}{2D},\\
    \Gamma^1_{12}
    &=
    \Gamma^1_{21}
    =
    \frac{G E_v-FG_u}{2D},\\
    \Gamma^2_{12}
    &=
    \Gamma^2_{21}
    =
    \frac{-F E_v+EG_u}{2D},\\
    \Gamma^1_{22}
    &=
    \frac{G(2F_v-G_u)-F G_v}{2D},\\
    \Gamma^2_{22}
    &=
    \frac{-F(2F_v-G_u)+E G_v}{2D}.
\end{align*}
Qui, ad esempio, \(E_u=\frac{\partial E}{\partial u}\) e \(G_v=\frac{\partial G}{\partial v}\).

\begin{snippetexample}{Superfici di rotazione}
Consideriamo una superficie di rotazione parametrizzata da
\[
    \psi(\theta,t)
    =
    (a(t)\cos\theta,\;a(t)\sin\theta,\;b(t)).
\]
Supponiamo che la curva generatrice
\[
    t\longmapsto (a(t),b(t))
\]
sia parametrizzata per lunghezza d'arco, cioè
\[
    (a'(t))^2+(b'(t))^2=1.
\]
Allora
\[
    \psi_\theta
    =
    (-a(t)\sin\theta,\;a(t)\cos\theta,\;0),
\]
e
\[
    \psi_t
    =
    (a'(t)\cos\theta,\;a'(t)\sin\theta,\;b'(t)).
\]
Quindi
\[
    E=\langle\psi_\theta,\psi_\theta\rangle=a(t)^2,
    \qquad
    F=\langle\psi_\theta,\psi_t\rangle=0,
    \qquad
    G=\langle\psi_t,\psi_t\rangle=1.
\]
La matrice della metrica è dunque
\[
    g
    =
    \begin{pmatrix}
        a(t)^2 & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]

Dalla formula precedente si ricavano gli unici simboli di Christoffel non nulli:
\[
    \Gamma^\theta_{\theta t}
    =
    \Gamma^\theta_{t\theta}
    =
    \frac{a'(t)}{a(t)},
    \qquad
    \Gamma^t_{\theta\theta}
    =
    -a(t)a'(t).
\]
Le equazioni delle geodetiche sono quindi
\[
    \begin{cases}
        \theta''+2\dfrac{a'}{a}\theta't'=0,\\[1.2em]
        t''-aa'(\theta')^2=0.
    \end{cases}
\]

Nel caso della sfera unitaria, prendendo
\[
    a(t)=\sin t,
    \qquad
    b(t)=\cos t,
\]
si ottiene la metrica in coordinate sferiche.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Catenoide ed elicoide}
Riprendiamo l'isometria locale tra catenoide ed elicoide. Nelle coordinate adatte entrambe le superfici hanno metrica
\[
    g
    =
    \begin{pmatrix}
        a^2\cosh^2x & 0\\
        0 & a^2\cosh^2x
    \end{pmatrix}.
\]
Quindi i simboli di Christoffel coincidono nelle due parametrizzazioni e le equazioni delle geodetiche hanno la stessa forma. Di conseguenza, l'isometria locale costruita tra le due superfici manda geodetiche in geodetiche.
\end{snippetexample}

\begin{snippetexample}{Esercizio}
Dimostrare che il catenoide e l'elicoide non sono omeomorfi.
\end{snippetexample}

\begin{snippetsolution}{}
L'elicoide è diffeomorfo a \(\realnumbers^2\), quindi è semplicemente connesso. Il catenoide è diffeomorfo a \(\mathbb{S}^1\times\realnumbers\), quindi ha gruppo fondamentale isomorfo a \(\integernumbers\). Poiché il gruppo fondamentale è un invariante topologico, le due superfici non sono omeomorfe.
\end{snippetsolution}

\subsection{Esistenza e unicità delle geodetiche}

\begin{snippettheorem}{Esistenza e unicità locale delle geodetiche}
Per ogni \(x\in X\) e per ogni \(v\in T_xX\), esiste un'unica geodetica
\[
    \gamma:I\longrightarrow X
\]
definita su un intervallo massimale \(I\subseteq\realnumbers\), tale che
\[
    0\in I,
    \qquad
    \gamma(0)=x,
    \qquad
    \gamma'(0)=v.
\]
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
In coordinate locali le equazioni delle geodetiche formano un sistema di equazioni differenziali ordinarie del secondo ordine:
\[
    \gamma''=F(\gamma,\gamma'),
\]
dove \(F\) è una funzione liscia, quindi localmente lipschitziana. Il teorema di esistenza e unicità per sistemi di equazioni differenziali ordinarie garantisce allora l'esistenza e l'unicità della soluzione con dati iniziali assegnati. L'intervallo massimale si ottiene prolungando la soluzione finché è possibile.
\end{snippetproof}

\begin{snippetproposition}{Le isometrie mandano geodetiche in geodetiche}
Sia \(G\) un gruppo che agisce su \(X\) per isometrie. Se \(\gamma\) è una geodetica e \(g\in G\), allora
\[
    g\circ\gamma
\]
è ancora una geodetica.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Un'isometria preserva la metrica e quindi preserva le equazioni geometriche che definiscono le geodetiche. Equivalentemente, preserva la connessione di Levi-Civita, perciò
\[
    \nabla_{\dot{\gamma}}\dot{\gamma}=0
    \quad
    \Longrightarrow
    \quad
    \nabla_{(g\circ\gamma)'}(g\circ\gamma)'=0.
\]
Dunque \(g\circ\gamma\) è una geodetica.
\end{snippetproof}

\subsection{Velocità costante delle geodetiche}

\begin{snippettheorem}{Le geodetiche hanno velocità costante}
Se \(\gamma\) è una geodetica di una varietà riemanniana \((X,g)\), allora
\[
    \|\gamma'(t)\|_{\gamma(t)}^2
\]
è costante.
\end{snippettheorem}

Per dimostrare il risultato useremo un lemma variazionale.

\begin{snippetproposition}{Identità di Beltrami}
Sia
\[
    \mathscr{L}(x,y)
\]
una funzione liscia che non dipende esplicitamente dal tempo \(t\). Se \(\gamma\) soddisfa le equazioni di Eulero-Lagrange per il funzionale
\[
    \integral[a][b][\mathscr{L}(\gamma(t),\gamma'(t))][t],
\]
allora
\[
    \mathscr{L}(\gamma,\gamma')
    -
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}'
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}(\gamma,\gamma')
\]
è costante lungo \(\gamma\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Poniamo
\[
    H(t)
    =
    \mathscr{L}(\gamma(t),\gamma'(t))
    -
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}'(t)
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}(\gamma(t),\gamma'(t)).
\]
Derivando,
\begin{align*}
    \frac{dH}{dt}
    &=
    \sum_{k=1}^{n}
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial x^k}\gamma^k{}'
    +
    \sum_{k=1}^{n}
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}\gamma^k{}''\\
    &\quad
    -
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}''
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
    -
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}'
    \frac{d}{dt}
    \left(
        \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
    \right)\\
    &=
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}'
    \left[
        \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial x^k}
        -
        \frac{d}{dt}
        \left(
            \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
        \right)
    \right].
\end{align*}
Poiché \(\gamma\) soddisfa le equazioni di Eulero-Lagrange,
\[
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial x^k}
    -
    \frac{d}{dt}
    \left(
        \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
    \right)
    =0.
\]
Quindi \(H'(t)=0\), cioè \(H\) è costante.
\end{snippetproof}

\begin{snippetproof}{Dimostrazione della velocità costante}
Applichiamo l'identità di Beltrami alla lagrangiana energia
\[
    \mathscr{L}(x,y)=g_{ij}(x)y^i y^j.
\]
Lungo una curva,
\[
    \mathscr{L}(\gamma,\gamma')
    =
    \|\gamma'\|^2.
\]
Inoltre
\[
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
    =
    2\sum_{j=1}^{n}g_{kj}(\gamma)y^j.
\]
Quindi, lungo \(\gamma\),
\[
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}'
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
    =
    2\|\gamma'\|^2.
\]
L'identità di Beltrami dà allora
\[
    \mathscr{L}
    -
    \sum_{k=1}^{n}
    \gamma^k{}'
    \frac{\partial\mathscr{L}}{\partial y^k}
    =
    \|\gamma'\|^2-2\|\gamma'\|^2
    =
    -\|\gamma'\|^2
\]
costante. Pertanto
\[
    \|\gamma'(t)\|^2
\]
è costante.
\end{snippetproof}

\subsection{Funzionale energia e funzionale lunghezza}

\begin{snippetproposition}{Energia e lunghezza hanno gli stessi estremali a velocità costante}
Consideriamo le lagrangiane
\[
    e(x,y)=g_{ij}(x)y^i y^j=\|y\|_x^2,
\]
e
\[
    \sqrt{e(x,y)}=\|y\|_x.
\]
Le soluzioni non costanti delle equazioni di Eulero-Lagrange per \(e\), cioè le geodetiche parametrizzate affinalmente, sono soluzioni delle equazioni di Eulero-Lagrange per \(\sqrt e\). Viceversa, le estremali del funzionale lunghezza, quando parametrizzate a velocità costante, soddisfano le equazioni delle geodetiche.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Supponiamo che \(\gamma\) sia soluzione delle equazioni di Eulero-Lagrange per \(e\). Per il teorema precedente,
\[
    e(\gamma(t),\gamma'(t))
    =
    \|\gamma'(t)\|^2
\]
è costante. Poiché \(\gamma\) non è costante, questa costante è positiva. Dunque il fattore
\[
    \frac1{2\sqrt{e(\gamma,\gamma')}}
\]
è costante lungo \(\gamma\). Le equazioni di Eulero-Lagrange per \(\sqrt e\) sono
\[
    \frac{\partial\sqrt e}{\partial x^k}
    -
    \frac{d}{dt}
    \left(
        \frac{\partial\sqrt e}{\partial y^k}
    \right)
    =0.
\]
Sostituendo
\[
    \frac{\partial\sqrt e}{\partial x^k}
    =
    \frac1{2\sqrt e}\frac{\partial e}{\partial x^k},
    \qquad
    \frac{\partial\sqrt e}{\partial y^k}
    =
    \frac1{2\sqrt e}\frac{\partial e}{\partial y^k},
\]
e usando che \(\sqrt e\) è costante lungo \(\gamma\), otteniamo
\[
    \frac1{2\sqrt e}
    \left[
        \frac{\partial e}{\partial x^k}
        -
        \frac{d}{dt}
        \left(
            \frac{\partial e}{\partial y^k}
        \right)
    \right]
    =0.
\]
Quindi \(\gamma\) soddisfa anche le equazioni di Eulero-Lagrange per \(\sqrt e\).

Il viceversa va inteso scegliendo una parametrizzazione a velocità costante: il funzionale lunghezza è invariante per riparametrizzazione, mentre il funzionale energia seleziona le parametrizzazioni affini delle geodetiche.
\end{snippetproof}

\begin{snippetdefinition}{Funzionali lunghezza ed energia}
La lunghezza di una curva \(\gamma:[a,b]\to X\) è
\[
    L(\gamma)
    =
    \integral[a][b][\|\gamma'(t)\|_{\gamma(t)}][t]
    =
    \integral[a][b][
        \sqrt{g_{ij}(\gamma(t))\gamma^i{}'(t)\gamma^j{}'(t)}
    ][t].
\]
L'energia di \(\gamma\) è
\[
    \mathcal{E}(\gamma)
    =
    \integral[a][b][\|\gamma'(t)\|_{\gamma(t)}^2][t].
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippettheorem}{Curve minimizzanti e geodetiche}
Se una curva \(\gamma\), parametrizzata a velocità costante, minimizza la lunghezza tra due punti fissati \(p,q\in X\), allora minimizza anche l'energia. In particolare, le curve di lunghezza minima che collegano due punti sono geodetiche, dopo eventuale riparametrizzazione a velocità costante.
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
Per ogni curva \(\alpha:[a,b]\to X\), la disuguaglianza di Cauchy-Schwarz integrale dà
\[
    \left(
        \integral[a][b][\|\alpha'(t)\|][t]
    \right)^2
    \leq
    \left(
        \integral[a][b][1^2][t]
    \right)
    \left(
        \integral[a][b][\|\alpha'(t)\|^2][t]
    \right).
\]
Cioè
\[
    L(\alpha)^2
    \leq
    (b-a)\mathcal{E}(\alpha),
\]
e quindi
\[
    \mathcal{E}(\alpha)
    \geq
    \frac{L(\alpha)^2}{b-a}.
\]
L'uguaglianza vale se e solo se \(\|\alpha'(t)\|\) è costante.

Se \(\gamma\) è parametrizzata a velocità costante e minimizza \(L\), allora
\[
    \mathcal{E}(\gamma)
    =
    \frac{L(\gamma)^2}{b-a}.
\]
Per ogni curva \(\alpha\) con gli stessi estremi,
\[
    L(\gamma)\leq L(\alpha),
\]
quindi
\[
    \mathcal{E}(\gamma)
    =
    \frac{L(\gamma)^2}{b-a}
    \leq
    \frac{L(\alpha)^2}{b-a}
    \leq
    \mathcal{E}(\alpha).
\]
Dunque \(\gamma\) minimizza l'energia. Poiché gli estremali dell'energia sono le geodetiche, segue la tesi.
\end{snippetproof}

\subsection{Geometria sferica}

\begin{snippetexample}{Metrica della sfera}
Sulla sfera unitaria
\[
    \mathbb{S}^2
    =
    \{(x,y,z)\in\realnumbers^3:x^2+y^2+z^2=1\}
\]
usiamo le coordinate sferiche
\[
    \sigma(\theta,\varphi)
    =
    (\sin\varphi\cos\theta,\;\sin\varphi\sin\theta,\;\cos\varphi),
\]
con
\[
    \theta\in(0,2\pi),
    \qquad
    \varphi\in(0,\pi).
\]
La matrice della metrica è
\[
    g
    =
    \begin{pmatrix}
        \sin^2\varphi & 0\\
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]
Quindi
\[
    g^{-1}
    =
    \begin{pmatrix}
        \dfrac1{\sin^2\varphi} & 0\\[0.8em]
        0 & 1
    \end{pmatrix}.
\]

Gli unici simboli di Christoffel non nulli sono
\[
    \Gamma^\theta_{\theta\varphi}
    =
    \Gamma^\theta_{\varphi\theta}
    =
    \cot\varphi,
    \qquad
    \Gamma^\varphi_{\theta\theta}
    =
    -\sin\varphi\cos\varphi.
\]
Le equazioni delle geodetiche diventano
\[
    \begin{cases}
        \theta''+2\cot\varphi\,\theta'\varphi'=0,\\
        \varphi''-\sin\varphi\cos\varphi\,(\theta')^2=0.
    \end{cases}
\]

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
        \draw (0,0) circle (1.35);
        \draw[dashed] (-1.35,0) arc (180:360:1.35 and 0.32);
        \draw (1.35,0) arc (0:180:1.35 and 0.32);
        \draw[->] (0,-1.6) -- (0,1.75) node[above] {\(z\)};
        \draw[thick] (0,0) ellipse (1.35 and 0.32);
        \draw[thick] (0,-1.35) arc (-90:90:0.35 and 1.35);
        \node at (1.65,0.15) {equatore};
        \node at (0.8,1.2) {meridiano};
    \end{tikzpicture}
\]
\end{snippetexample}

\begin{snippettheorem}{Geodetiche della sfera}
Le geodetiche della sfera \(\mathbb{S}^2\) sono tutte e sole le circonferenze massime, parametrizzate a velocità angolare costante.
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
Osserviamo prima che i meridiani sono geodetiche. Infatti un meridiano ha
\[
    \theta(t)=\theta_0,
    \qquad
    \varphi(t)=ct+d.
\]
Allora
\[
    \theta'=0,
    \qquad
    \theta''=0,
    \qquad
    \varphi''=0,
\]
e le equazioni delle geodetiche sono soddisfatte.

Poiché il gruppo \(\operatorname{SO}(3)\) agisce su \(\mathbb{S}^2\) per isometrie, e poiché ogni circonferenza massima si ottiene ruotando un meridiano, ogni circonferenza massima è una geodetica.

Resta da mostrare che non ci sono altre geodetiche. Sia \(\gamma\) una geodetica e fissiamo \(t_0\). I dati iniziali
\[
    p=\gamma(t_0),
    \qquad
    v=\gamma'(t_0)
\]
determinano un piano vettoriale
\[
    \Pi=\operatorname{span}\{p,v\}\subseteq\realnumbers^3.
\]
Poiché \(v\in T_p\mathbb{S}^2\), si ha \(\langle p,v\rangle=0\). L'intersezione
\[
    \Pi\intersection\mathbb{S}^2
\]
è una circonferenza massima. Essa ammette una parametrizzazione geodetica con gli stessi dati iniziali \(p\) e \(v\). Per unicità delle soluzioni delle equazioni geodetiche, \(\gamma\) coincide con questa circonferenza massima sul suo intervallo di definizione. Quindi tutte le geodetiche della sfera sono circonferenze massime.
\end{snippetproof}

Dunque la geometria sferica ha come ``rette'' le circonferenze massime. Essa soddisfa tutti gli assiomi euclidei del piano, eccetto il postulato delle parallele: date una retta e un punto esterno, non esistono rette sferiche parallele alla retta data.

In particolare, nella geometria sferica la somma degli angoli interni di un triangolo geodetico è maggiore di \(\pi\). Per triangoli geodetici convessi sulla sfera unitaria vale
\[
    \alpha+\beta+\gamma
    =
    \pi+\operatorname{Area}(\Delta).
\]
Quindi la somma degli angoli misura l'area del triangolo in eccesso rispetto a \(\pi\).

\begin{snippetexample}{Esercizio}
Qual è il supremo della somma degli angoli interni di un triangolo geodetico su \(\mathbb{S}^2\)?
\end{snippetexample}

\begin{snippetsolution}{}
Per triangoli geodetici orientati che possono delimitare una regione arbitrariamente vicina a tutta la sfera, l'area può tendere a \(4\pi\). Dalla formula
\[
    \alpha+\beta+\gamma
    =
    \pi+\operatorname{Area}(\Delta)
\]
segue che
\[
    \sup(\alpha+\beta+\gamma)=5\pi.
\]
Se invece si restringe l'attenzione ai triangoli geodetici convessi contenuti in un emisfero, il supremo diventa \(3\pi\).
\end{snippetsolution}

\pagebreak

\section{Geodetiche su superfici e geometria iperbolica}


\subsection{Geodetiche per superfici immerse in \(\realnumbers^3\)}

Ricordiamo che le geodetiche possono essere caratterizzate come curve critiche del funzionale energia. In coordinate locali, se
\[
    \gamma(t)=\bigl(\gamma^1(t),\ldots,\gamma^n(t)\bigr),
\]
le equazioni delle geodetiche sono
\[
    \gamma^k{}''
    +
    \Gamma^k_{ij}(\gamma)\gamma^i{}'\gamma^j{}'
    =
    0,
    \qquad
    k=1,\ldots,n,
\]
dove usiamo la convenzione di somma sugli indici ripetuti e
\[
    \Gamma^k_{ij}
    =
    \frac12 g^{k\ell}
    \left(
        \frac{\partial g_{j\ell}}{\partial x^i}
        +
        \frac{\partial g_{i\ell}}{\partial x^j}
        -
        \frac{\partial g_{ij}}{\partial x^\ell}
    \right).
\]

Sia ora \(S\subseteq\realnumbers^3\) una superficie con la metrica indotta dalla metrica euclidea. Sia
\[
    \psi:\Omega\subseteq\realnumbers^2\longrightarrow S
\]
una carta locale. Se
\[
    \sigma:[a,b]\longrightarrow S
\]
è una curva contenuta nell'immagine di \(\psi\), scriviamo
\[
    \sigma(t)=\psi(u^1(t),u^2(t)).
\]
Allora
\[
    \sigma'(t)
    =
    u^i{}'(t)\frac{\partial\psi}{\partial x^i}(u(t)).
\]
Quindi
\begin{align*}
    \langle\sigma',\sigma'\rangle
    &=
    u^i{}'u^j{}'
    \left\langle
        \frac{\partial\psi}{\partial x^i},
        \frac{\partial\psi}{\partial x^j}
    \right\rangle\\
    &=
    g_{ij}(u)u^i{}'u^j{}'.
\end{align*}
Il funzionale energia della curva è dunque
\[
    E(\sigma)
    =
    \integral[a][b][g_{ij}(u(t))u^i{}'(t)u^j{}'(t)][t].
\]
Applicando le equazioni di Eulero-Lagrange a questa lagrangiana si ottiene
\[
    u^k{}''
    +
    \Gamma^k_{ij}(u)u^i{}'u^j{}'
    =
    0,
    \qquad
    k=1,2.
\]

\begin{snippetproposition}{Simboli di Christoffel e derivate seconde della parametrizzazione}
Sia
\[
    N=
    \frac{\psi_1\wedge\psi_2}{\|\psi_1\wedge\psi_2\|}
\]
il versore normale locale alla superficie, dove
\[
    \psi_i=\frac{\partial\psi}{\partial x^i}.
\]
Per ogni \(i,j\in\{1,2\}\) possiamo scrivere
\[
    \psi_{ij}
    =
    A^k_{ij}\psi_k+h_{ij}N,
\]
dove
\[
    \psi_{ij}
    =
    \frac{\partial^2\psi}{\partial x^i\partial x^j}.
\]
Allora
\[
    A^k_{ij}
    =
    \Gamma^k_{ij}.
\]
In particolare
\[
    \psi_{ij}
    =
    \Gamma^k_{ij}\psi_k+h_{ij}N.
\]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Poiché \(\psi_1,\psi_2,N\) formano una base di \(\realnumbers^3\), possiamo decomporre
\[
    \psi_{ij}
    =
    A^k_{ij}\psi_k+h_{ij}N.
\]
Prendendo il prodotto scalare con \(\psi_\ell\), e usando \(N\perp T_{\psi(x)}S\), otteniamo
\[
    \langle\psi_{ij},\psi_\ell\rangle
    =
    A^k_{ij}\langle\psi_k,\psi_\ell\rangle
    =
    A^k_{ij}g_{k\ell}.
\]
Moltiplicando per \(g^{\ell m}\) segue
\[
    A^m_{ij}
    =
    g^{m\ell}\langle\psi_{ij},\psi_\ell\rangle.
\]
D'altra parte, dai calcoli delle equazioni di Eulero-Lagrange per l'energia, il coefficiente che compare nella parte tangenziale dell'accelerazione è proprio
\[
    \Gamma^m_{ij}
    =
    g^{m\ell}\langle\psi_{ij},\psi_\ell\rangle.
\]
Quindi
\[
    A^m_{ij}=\Gamma^m_{ij}.
\]
\end{snippetproof}

\begin{snippettheorem}{Interpretazione geometrica delle geodetiche su una superficie}
Sia \(S\subseteq\realnumbers^3\) una superficie con la metrica indotta. Una curva
\[
    \sigma:[a,b]\longrightarrow S
\]
è una geodetica se e solo se la sua accelerazione euclidea
\[
    \sigma''(t)\in\realnumbers^3
\]
è perpendicolare a \(T_{\sigma(t)}S\) per ogni \(t\).
\end{snippettheorem}

\begin{snippetproof}{}
Scriviamo
\[
    \sigma(t)=\psi(u^1(t),u^2(t)).
\]
Allora
\[
    \sigma'
    =
    u^i{}'\psi_i.
\]
Derivando di nuovo,
\[
    \sigma''
    =
    u^k{}''\psi_k
    +
    u^i{}'u^j{}'\psi_{ij}.
\]
Usando la decomposizione
\[
    \psi_{ij}
    =
    \Gamma^k_{ij}\psi_k+h_{ij}N,
\]
otteniamo
\begin{align*}
    \sigma''
    &=
    u^k{}''\psi_k
    +
    u^i{}'u^j{}'
    \left(
        \Gamma^k_{ij}\psi_k+h_{ij}N
    \right)\\
    &=
    \left(
        u^k{}''
        +
        \Gamma^k_{ij}u^i{}'u^j{}'
    \right)\psi_k
    +
    h_{ij}u^i{}'u^j{}'N.
\end{align*}
Il primo termine è tangente alla superficie, mentre il secondo è normale. Perciò la parte tangenziale di \(\sigma''\) è nulla se e solo se
\[
    u^k{}''
    +
    \Gamma^k_{ij}u^i{}'u^j{}'
    =
    0,
    \qquad
    k=1,2.
\]
Queste sono precisamente le equazioni delle geodetiche. Dunque \(\sigma\) è una geodetica se e solo se
\[
    \sigma''(t)\perp T_{\sigma(t)}S
\]
per ogni \(t\).
\end{snippetproof}

\[
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
        \draw (-0.4,0.2) .. controls (1.0,0.8) and (2.6,-0.2) .. (4.2,0.4);
        \draw (0,1.1) .. controls (1.3,1.6) and (2.8,0.7) .. (4.4,1.2);
        \draw (0.2,0.25) .. controls (0.7,0.85) and (0.9,1.15) .. (1.1,1.5);
        \draw (2.1,0.0) .. controls (2.2,0.55) and (2.5,0.9) .. (2.8,1.35);
        \draw[thick] (0.7,0.75) .. controls (1.45,1.05) and (2.2,0.55) .. (3.3,0.95);
        \fill (2.2,0.65) circle (1.5pt) node[below] {\(\sigma(t)\)};
        \draw[->] (2.2,0.65) -- (2.2,1.75) node[above] {\(N\)};
        \draw[->] (2.2,0.65) -- (3.15,0.9) node[right] {\(T_{\sigma(t)}S\)};
        \node at (4.55,0.75) {\(S\)};
    \end{tikzpicture}
\]

\begin{snippetcorollary}{Geodetiche della sfera}
Le geodetiche di \(\mathbb{S}^2\) sono tutte e sole le circonferenze massime percorse con velocità angolare costante.
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
Sia \(\gamma\) una circonferenza massima. A meno di una rotazione, possiamo scriverla come
\[
    \gamma(t)=(\cos(ct),\sin(ct),0),
\]
con \(c\in\realnumbers\) costante. Allora
\[
    \gamma''(t)
    =
    -c^2(\cos(ct),\sin(ct),0)
    =
    -c^2\gamma(t).
\]
Poiché, per la sfera,
\[
    T_{\gamma(t)}\mathbb{S}^2
    =
    \{v\in\realnumbers^3:\langle v,\gamma(t)\rangle=0\},
\]
il vettore \(\gamma(t)\) è normale alla sfera. Quindi \(\gamma''(t)\) è normale alla sfera e, per il teorema precedente, \(\gamma\) è una geodetica.

Viceversa, sia \(\sigma\) una geodetica su \(\mathbb{S}^2\). Fissato \(t_0\), poniamo
\[
    p=\sigma(t_0),
    \qquad
    v=\sigma'(t_0).
\]
Il piano vettoriale
\[
    \Pi=\operatorname{span}\{p,v\}
\]
interseca \(\mathbb{S}^2\) in una circonferenza massima. Questa circonferenza massima ammette una parametrizzazione geodetica con gli stessi dati iniziali \(p\) e \(v\). Per unicità del problema di Cauchy per le geodetiche, \(\sigma\) coincide con essa. Dunque tutte le geodetiche sono circonferenze massime.
\end{snippetproof}

\subsection{Il piano iperbolico nel modello del disco di Poincaré}

\begin{snippetdefinition}{Disco di Poincaré}
Sia
\[
    D=\{z\in\complexnumbers:|z|<1\}
\]
il disco aperto di raggio \(1\). Scriviamo
\[
    z=x+iy.
\]
Sul disco \(D\) poniamo la metrica riemanniana
\[
    ds^2
    =
    \frac{|dz|^2}{(1-|z|^2)^2}.
\]
Poiché
\[
    |dz|^2=dx^2+dy^2
\]
e
\[
    |z|^2=x^2+y^2,
\]
la metrica è
\[
    ds^2
    =
    \frac{dx^2+dy^2}{(1-x^2-y^2)^2}.
\]
Quindi, rispetto alle coordinate \((x,y)\), la matrice della metrica è
\[
    g
    =
    \begin{pmatrix}
        \dfrac{1}{(1-x^2-y^2)^2} & 0\\[1em]
        0 & \dfrac{1}{(1-x^2-y^2)^2}
    \end{pmatrix}.
\]
La varietà riemanniana \((D,g)\) è detta piano iperbolico nel modello del disco di Poincaré.
\end{snippetdefinition}

La metrica è conforme alla metrica euclidea: è un multiplo positivo della metrica euclidea standard. Il fattore conforme è
\[
    \lambda(x,y)
    =
    \frac{1}{1-x^2-y^2}.
\]
Quindi, se \(\gamma(t)=x(t)+iy(t)\) è una curva in \(D\),
\[
    \|\gamma'(t)\|_g
    =
    \frac{\sqrt{x'(t)^2+y'(t)^2}}{1-x(t)^2-y(t)^2}.
\]
La lunghezza iperbolica è dunque
\[
    L_g(\gamma)
    =
    \integral[a][b][
        \frac{\sqrt{x'(t)^2+y'(t)^2}}{1-x(t)^2-y(t)^2}
    ][t].
\]

\begin{snippettheorem}{Geodetiche del disco di Poincaré}
Le geodetiche di \((D,g)\) sono tutti e soli gli archi di circonferenza euclidea che intersecano ortogonalmente il bordo
\[
    \partial D=\{z\in\complexnumbers:|z|=1\},
\]
percorsi con velocità costante rispetto alla metrica iperbolica.

In questa famiglia sono inclusi i diametri del disco, che si possono vedere come circonferenze passanti per l'infinito.
\end{snippettheorem}

Illustrazione delle geodetiche nel disco di pointcarè
\[
\begin{tikzpicture}[scale=1.05, line cap=round, line join=round]
    \def\R{3}

    \colorlet{bordodisco}{blue!70!black}
    \colorlet{geod}{red!80!black}

    % Raggi dei cerchi ortogonali al bordo
    \pgfmathsetmacro{\rLeft}{sqrt((-4.20)^2 + (0.55)^2 - \R^2)}
    \pgfmathsetmacro{\rRightBig}{sqrt((4.75)^2 + (0.20)^2 - \R^2)}
    \pgfmathsetmacro{\rBottom}{sqrt((4.20)^2 - \R^2)}
    \pgfmathsetmacro{\rRightSmall}{sqrt((3.25)^2 + (0.55)^2 - \R^2)}

    % Bordo del disco di Poincare'
    \draw[bordodisco, thick] (0,0) circle[radius=\R];

    % Geodetiche che sono diametri
    \draw[geod] (0,-\R) -- (0,\R);
    \draw[geod] ({\R*cos(210)},{\R*sin(210)}) -- ({\R*cos(28)},{\R*sin(28)});

    % Geodetiche che sono archi di cerchi ortogonali al bordo
    \begin{scope}
        \clip (0,0) circle[radius=\R];

        % piccolo arco a sinistra
        \draw[geod] (-4.20,0.55) circle[radius=\rLeft];

        % grande arco a destra
        \draw[geod] (4.75,0.20) circle[radius=\rRightBig];

        % arco in basso
        \draw[geod] (0,-4.20) circle[radius=\rBottom];

        % piccolo arco a destra
        \draw[geod] (3.25,0.55) circle[radius=\rRightSmall];
    \end{scope}

    % Simboli di ortogonalita' in basso
    \begin{scope}[shift={({0.86*\R*cos(-134.4)},{0.86*\R*sin(-134.4)})}, rotate=-134.4]
        \draw[geod] (0,0) -- (0.18,0) -- (0.18,0.18) -- (0,0.18);
    \end{scope}

    \begin{scope}[shift={({0.86*\R*cos(-45.6)},{0.86*\R*sin(-45.6)})}, rotate=-45.6]
        \draw[geod] (0,0) -- (0.18,0) -- (0.18,0.18) -- (0,0.18);
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\]


L'ortogonalità al bordo è intesa nel senso euclideo. Poiché la metrica iperbolica è conforme a quella euclidea, gli angoli iperbolici coincidono con gli angoli euclidei.


\begin{snippetexample}{Triangoli iperbolici}
Un triangolo iperbolico è delimitato da tre segmenti geodetici. Poiché la metrica del disco è conforme a quella euclidea, gli angoli del triangolo si leggono come angoli euclidei tra gli archi di circonferenza.

La somma degli angoli interni di un triangolo iperbolico è sempre strettamente minore di \(\pi\):
\[
    0<\alpha+\beta+\gamma<\pi.
\]
Il valore può essere arbitrariamente vicino a \(\pi\), ad esempio per triangoli molto piccoli vicino al centro del disco, e può essere arbitrariamente vicino a \(0\), ad esempio per triangoli con vertici che si avvicinano al bordo.

\[
\begin{tikzpicture}[scale=0.9, line cap=round, line join=round]

    \colorlet{bordodisco}{blue!70!black}
    \colorlet{geod}{red!80!black}
    \colorlet{tratteggio}{blue!45}

    %==================================================
    % TRIANGOLO CON UN LATO DRITTO
    %==================================================
    \begin{scope}[shift={(0,0)}]
        \def\R{2.4}

        \node at (0,2.9) {triangolo con un lato dritto};

        % Vertici ideali
        \coordinate (A) at (-\R,0);
        \coordinate (B) at ( \R,0);
        \coordinate (C) at (0,-\R);

        % Bordo del disco
        \draw[bordodisco, thick] (0,0) circle[radius=\R];

        % Tratteggio interno, ritagliato nel triangolo
        \begin{scope}
            \clip
                (A) -- (B)
                arc[start angle=90, end angle=180, radius=\R]
                arc[start angle=0, end angle=90, radius=\R]
                -- cycle;

            \foreach \x in {-2.2,-1.9,-1.6,-1.3,-1.0,-0.7,-0.4,-0.1,0.2,0.5,0.8,1.1,1.4} {
                \draw[tratteggio, thin] (\x,0.15) -- ({\x+0.85},-2.35);
            }
        \end{scope}

        % Lati geodetici
        \draw[geod, thick] (A) -- (B);

        \draw[geod, thick]
            (A) arc[start angle=90, end angle=0, radius=\R];

        \draw[geod, thick]
            (B) arc[start angle=90, end angle=180, radius=\R];

        % Bordo del disco sopra tutto
        \draw[bordodisco, thick] (0,0) circle[radius=\R];
    \end{scope}


    %==================================================
    % TRIANGOLO CON TRE LATI CURVI
    %==================================================
    \begin{scope}[shift={(6.4,0)}]
        \def\R{2.4}
        \def\rho{4.1569}

        \node at (0,2.9) {triangolo con tre lati curvi};

        % Vertici ideali
        \coordinate (A) at (90:\R);
        \coordinate (B) at (210:\R);
        \coordinate (C) at (330:\R);

        % Bordo del disco
        \draw[bordodisco, thick] (0,0) circle[radius=\R];

        % Tratteggio interno, ritagliato nel triangolo
        \begin{scope}
            \clip
                (A)
                arc[start angle=0, end angle=-60, radius=\rho]
                arc[start angle=120, end angle=60, radius=\rho]
                arc[start angle=240, end angle=180, radius=\rho]
                -- cycle;

            \foreach \y in {-1.15,-0.9,-0.65,-0.4,-0.15,0.1,0.35,0.6,0.85,1.1,1.35} {
                \draw[tratteggio, thin] (-1.55,\y) -- (1.55,{\y-0.35});
            }
        \end{scope}

        % Lati geodetici curvi
        \draw[geod, thick]
            (A) arc[start angle=0, end angle=-60, radius=\rho];

        \draw[geod, thick]
            (B) arc[start angle=120, end angle=60, radius=\rho];

        \draw[geod, thick]
            (C) arc[start angle=240, end angle=180, radius=\rho];

        % Bordo del disco sopra tutto
        \draw[bordodisco, thick] (0,0) circle[radius=\R];
    \end{scope}

\end{tikzpicture}
\]
\end{snippetexample}

In contrasto, sulla sfera la somma degli angoli interni di un triangolo geodetico è maggiore di \(\pi\), mentre nel piano euclideo è uguale a \(\pi\). Questo distingue geometricamente i tre modelli:
\[
    \begin{array}{c|c}
        \text{geometria} & \text{somma degli angoli di un triangolo}\\
        \hline
        \text{ellittica/sferica} & >\pi\\
        \text{euclidea} & =\pi\\
        \text{iperbolica} & <\pi
    \end{array}
\]

\section{Modelli del piano iperbolico}

\subsection{Disco di Poincaré e semipiano superiore}

\begin{snippetdefinition}{Disco di Poincaré}
Il \emph{disco di Poincaré} è la varietà riemanniana senza bordo
\[
	D = \left\{z\in\complexnumbers \mid |z|<1\right\}
\]
con metrica
\[
	g_D = \frac{4|dz|^2}{\left(1-|z|^2\right)^2}.
\]
Qui, se scriviamo \(z=x+iy\), allora \(|dz|^2=dx^2+dy^2\) nel senso che la parte euclidea della metrica è quella usuale di \(\realnumbers^2\).
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Forme differenziali complesse}
Siano \(x,y\) le coordinate su \(\realnumbers^2\). Le forme \(dx,dy\) sono la base duale di \((\partial_x,\partial_y)\). Se \(v=(\alpha,\beta)\), allora
\[
	dx(v)=\alpha, \qquad dy(v)=\beta.
\]
È utile introdurre le forme a valori complessi
\[
	dz = dx+i\,dy, \qquad d\bar z = dx-i\,dy.
\]
Quindi
\[
	dz(v)=\alpha+i\beta, \qquad d\bar z(v)=\alpha-i\beta.
\]
Identificando \(\realnumbers^2\) con \(\complexnumbers\), la forma \(dz\) è il differenziale dell'identità \(\complexnumbers\to\complexnumbers\), mentre \(d\bar z\) è il differenziale della coniugazione.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Semipiano superiore di Siegel}
Il \emph{semipiano superiore} è
\[
	H=\left\{z\in\complexnumbers \mid \Im z>0\right\}.
\]
Su \(H\) consideriamo la metrica
\[
	g_H = \frac{|dz|^2}{(\Im z)^2}.
\]
Se \(z=x+iy\), con \(y>0\), allora
\[
	g_H = \frac{dx^2+dy^2}{y^2}.
\]
Questa metrica è invariante per traslazioni reali \(z\mapsto z+r\), con \(r\in\realnumbers\), perché tali traslazioni non cambiano \(\Im z\) e preservano \(|dz|^2\).
\end{snippetdefinition}

\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\draw[->] (-2.4,0) -- (2.4,0) node[right] {\(\Re\)};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.9) node[above] {\(\Im\)};
\fill[opacity=0.12] (-2.4,0) rectangle (2.4,1.9);
\node at (1.55,1.25) {\(H\)};
\draw[thick] (-2.4,0) -- (2.4,0);
\node[below right] at (0,0) {\(0\)};
\end{tikzpicture}

\begin{snippetproposition}{Trasformazione di Cayley}
La mappa
\[
	\varphi\colon D\longrightarrow H, \qquad
	\varphi(z)=i\frac{1-z}{1+z}
\]
è un diffeomorfismo e un'isometria fra \((D,g_D)\) e \((H,g_H)\). In particolare
\[
	\varphi(0)=i, \qquad \varphi(1)=0, \qquad \varphi(-1)=\infty.
\]
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Scriviamo
\[
	w=\varphi(z)=i\frac{1-z}{1+z}.
\]
Anzitutto \(\varphi\) è invertibile, perché
\[
	w(1+z)=i(1-z)
	\qquad\Longleftrightarrow\qquad
	z=\frac{i-w}{w+i}.
\]
Quindi
\[
	\varphi^{-1}(w)=\frac{i-w}{w+i}.
\]
Inoltre \(\varphi(\partial D\setminus\{-1\})\subseteq\realnumbers\): infatti, se \(z=e^{i\theta}\), allora
\[
	\varphi(e^{i\theta})
	=i\frac{1-e^{i\theta}}{1+e^{i\theta}}
	=\tan\frac{\theta}{2}\in\realnumbers.
\]
Poiché \(D\) è connesso e \(\varphi(0)=i\in H\), segue che \(\varphi(D)=H\).

Resta da controllare la metrica. Siccome \(w\) è una funzione olomorfa di \(z\), si ha
\[
	dw = \varphi'(z)\,dz
	= i\frac{-(1+z)-(1-z)}{(1+z)^2}\,dz
	= \frac{-2i}{(1+z)^2}\,dz.
\]
Quindi
\[
	|dw|^2 = \frac{4|dz|^2}{|1+z|^4}.
\]
Calcoliamo ora \(\Im w\). Poiché
\begin{align*}
	w-\bar w
	&=i\frac{1-z}{1+z}+i\frac{1-\bar z}{1+\bar z} \\
	&=i\frac{(1-z)(1+\bar z)+(1-\bar z)(1+z)}{|1+z|^2} \\
	&=2i\frac{1-|z|^2}{|1+z|^2},
\end{align*}
segue che
\[
	\Im w = \frac{1-|z|^2}{|1+z|^2}.
\]
Pertanto
\[
	\varphi^*g_H
	=\frac{|dw|^2}{(\Im w)^2}
	=\frac{\frac{4|dz|^2}{|1+z|^4}}{\frac{(1-|z|^2)^2}{|1+z|^4}}
	=\frac{4|dz|^2}{(1-|z|^2)^2}
	=g_D.
\]
\end{snippetproof}

\subsection{Gruppo delle isometrie del semipiano superiore}

\begin{snippetproposition}{Azione di \(\operatorname{PSL}(2,\realnumbers)\)}
Il gruppo
\[
	\operatorname{PSL}(2,\realnumbers)=\operatorname{SL}(2,\realnumbers)/\{\pm I\}
\]
agisce su \(H\) tramite trasformazioni
\[
	T_A(z)=\frac{az+b}{cz+d},
	\qquad
	A=\begin{pmatrix}a&b\\ c&d\end{pmatrix},
	\qquad
	a,b,c,d\in\realnumbers,
	\qquad
	ad-bc=1.
\]
Ogni \(T_A\) è un'isometria di \((H,g_H)\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Poniamo
\[
	w=T_A(z)=\frac{az+b}{cz+d}.
\]
Allora
\[
	dw=\frac{a(cz+d)-c(az+b)}{(cz+d)^2}\,dz
	=\frac{ad-bc}{(cz+d)^2}\,dz
	=\frac{dz}{(cz+d)^2}.
\]
Dunque
\[
	|dw|^2=\frac{|dz|^2}{|cz+d|^4}.
\]
Calcoliamo l'immaginaria. Poiché \(a,b,c,d\) sono reali,
\begin{align*}
	w-\bar w
	&=\frac{az+b}{cz+d}-\frac{a\bar z+b}{c\bar z+d} \\
	&=\frac{(az+b)(c\bar z+d)-(a\bar z+b)(cz+d)}{|cz+d|^2} \\
	&=\frac{(ad-bc)(z-\bar z)}{|cz+d|^2} \\
	&=\frac{z-\bar z}{|cz+d|^2}.
\end{align*}
Quindi
\[
	\Im w=\frac{\Im z}{|cz+d|^2}.
\]
Ne segue
\[
	T_A^*g_H
	=\frac{|dw|^2}{(\Im w)^2}
	=\frac{\frac{|dz|^2}{|cz+d|^4}}{\frac{(\Im z)^2}{|cz+d|^4}}
	=\frac{|dz|^2}{(\Im z)^2}
	=g_H.
\]
\end{snippetproof}

\begin{snippetdefinition}{Trasformazioni di M\"obius}
Una trasformazione razionale della forma
\[
	z\longmapsto \frac{az+b}{cz+d},
	\qquad
	a,b,c,d\in\complexnumbers,
	\qquad
	ad-bc\neq 0,
\]
è detta \emph{trasformazione di M\"obius}. Le trasformazioni di M\"obius formano un gruppo per composizione.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetproposition}{M\"obius manda circonferenze in circonferenze generalizzate}
Le trasformazioni di M\"obius mandano circonferenze generalizzate in circonferenze generalizzate. Qui per circonferenza generalizzata intendiamo una circonferenza oppure una retta, vista come circonferenza passante per il punto all'infinito.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Il gruppo delle trasformazioni di M\"obius è generato da trasformazioni dei seguenti tipi:
\[
	z\mapsto az, \qquad z\mapsto z+b, \qquad z\mapsto \frac{1}{z}.
\]
Le prime due mandano chiaramente circonferenze generalizzate in circonferenze generalizzate: sono composizioni di rotazioni, dilatazioni e traslazioni. Basta quindi studiare l'inversione \(z\mapsto 1/z\).

Sia
\[
	C=\left\{w\in\complexnumbers \mid |w-c|^2=r^2\right\}.
\]
La controimmagine di \(C\) tramite \(z\mapsto 1/z\) è data da
\[
	\left|\frac{1}{z}-c\right|^2=r^2.
\]
Moltiplicando per \(|z|^2\) otteniamo
\[
	1-cz-\bar c\bar z+|c|^2|z|^2=r^2|z|^2,
\]
ovvero
\[
	\left(|c|^2-r^2\right)|z|^2-cz-\bar c\bar z+1=0.
\]
Questa è l'equazione di una circonferenza generalizzata: se il coefficiente di \(|z|^2\) è nullo si ottiene una retta, altrimenti una circonferenza.
\end{snippetproof}

\subsection{Geodetiche del semipiano superiore}

\begin{snippettheorem}{Geodetiche di \(H\)}
Le geodetiche di \((H,g_H)\) sono tutti e soli gli archi di circonferenze perpendicolari al bordo \(\partial H=\realnumbers\), incluse le rette verticali.
Equivalentemente, sono le circonferenze generalizzate con centro, proprio o improprio, su \(\partial H\).
\end{snippettheorem}

\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,>=Latex,line cap=round,line join=round]
    \fill[orange!18] (-0.3,-0.05) rectangle (7.6,2.95);

    \draw[thick,->] (0,0) -- (7.8,0) node[below right] {\(\Re\)};

    \draw[thick,->] (2.25,0) -- (2.25,2.5) node[above] {\(\Im\)};
    \draw[thick,->] (3.55,0) -- (3.55,2.65) node[above right] {\(\mathbb{H}\)};

    \draw[thick] (0.55,0) arc[start angle=180,end angle=0,radius=0.45];
    \draw[thick] (4.45,0) arc[start angle=180,end angle=0,radius=1.25];

    \draw[thick] (4.45,0) -- (4.45,0.18) -- (4.63,0.18) -- (4.63,0);

    \draw[thick] (6.95,0) -- (6.95,0.18) -- (6.77,0.18) -- (6.77,0);

    \node[anchor=west] at (8.6,1.75)
        {metrica di \(\mathbb{H}\) : \(\dfrac{|dz|^2}{(\Im z)^2}\)};
\end{tikzpicture}

\begin{snippetproof}{}
Per ogni punto \(p\in H\) e per ogni direzione tangente non nulla in \(p\) esiste una e una sola circonferenza generalizzata ortogonale a \(\partial H\) che passa per \(p\) e ha quella direzione tangente. È quindi sufficiente dimostrare che ogni circonferenza di questo tipo è geodetica.

Inoltre ogni circonferenza ortogonale a \(\partial H\) può essere trasformata in una retta verticale tramite un elemento di \(\operatorname{PSL}(2,\realnumbers)\). Infatti, con una traslazione reale possiamo supporre che la circonferenza passi per \(0\in\partial H\). Allora essa ha equazione
\[
	|z-c|^2=c^2, \qquad c\in\realnumbers.
\]
Applicando la trasformazione \(S(z)=-1/z\), che appartiene a \(\operatorname{PSL}(2,\realnumbers)\), otteniamo una retta verticale. Infatti, se \(w=S(z)=-1/z\), cioè \(z=-1/w\), allora
\begin{align*}
	|z-c|^2=c^2
	&\Longleftrightarrow z\bar z-cz-c\bar z=0 \\
	&\Longleftrightarrow \frac{1}{|w|^2}+\frac{c}{w}+\frac{c}{\bar w}=0 \\
	&\Longleftrightarrow 1+c(w+\bar w)=0 \\
	&\Longleftrightarrow \Re w=-\frac{1}{2c}.
\end{align*}
Poiché gli elementi di \(\operatorname{PSL}(2,\realnumbers)\) sono isometrie, basta dimostrare che le rette verticali sono geodetiche.

Consideriamo il segmento verticale che congiunge \(ai\) a \(bi\), con \(0<a<b\), parametrizzato da
\[
	\gamma(t)=it, \qquad t\in[a,b].
\]
La sua lunghezza è
\[
	L(\gamma)
	=\integral[a][b][\frac{|\gamma'(t)|}{\Im \gamma(t)}][t]
	=\integral[a][b][\frac{1}{t}][t]
	=\log\frac{b}{a}.
\]
Ora prendiamo un segmento obliquo che congiunge \(\alpha i\) a \(\delta+\beta i\), con \(0<\alpha<\beta\), parametrizzato da
\[
	\sigma(t)=\frac{\delta}{\beta-\alpha}(t-\alpha)+it,
	\qquad t\in[\alpha,\beta].
\]
Allora \(\Im \sigma(t)=t\) e
\[
	|\sigma'(t)|=\sqrt{1+\left(\frac{\delta}{\beta-\alpha}\right)^2}.
\]
Quindi
\[
	L(\sigma)
	=\sqrt{1+\left(\frac{\delta}{\beta-\alpha}\right)^2}\,
	\integral[\alpha][\beta][\frac{1}{t}][t]
	\geq \log\frac{\beta}{\alpha}.
\]
Ogni curva si approssima con spezzate; il confronto precedente mostra che la componente orizzontale non può diminuire la lunghezza rispetto al segmento verticale. Dunque i segmenti verticali sono localmente minimizzanti, quindi geodetici. Per isometria, lo stesso vale per tutti gli archi di circonferenze ortogonali a \(\partial H\).
\end{snippetproof}

\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\draw[->] (-0.4,0) -- (3.2,0) node[right] {\(\Re\)};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,2.8) node[above] {\(\Im\)};
\coordinate (P) at (0,0.7);
\coordinate (Q) at (0,2.2);
\coordinate (R) at (2.2,2.2);
\draw[very thick] (P) -- (Q);
\draw[dashed] (Q) -- (R);
\draw[thick] (P) -- (R);
\fill (P) circle (1.2pt) node[left] {\(\alpha i\)};
\fill (Q) circle (1.2pt) node[left] {\(\beta i\)};
\fill (R) circle (1.2pt) node[right] {\(\delta+\beta i\)};
\end{tikzpicture}

\begin{snippetcorollary}{Geodetiche del disco di Poincaré}
Le geodetiche del disco di Poincaré \((D,g_D)\) sono gli archi di circonferenza perpendicolari al bordo \(\partial D\), incluse le rette passanti per l'origine, viste come circonferenze generalizzate.
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
La trasformazione di Cayley \(\varphi\colon D\to H\) è un'isometria. Dunque manda geodetiche di \(D\) in geodetiche di \(H\) e viceversa.

Siccome \(\varphi\) e \(\varphi^{-1}\) sono trasformazioni di M\"obius, mandano circonferenze generalizzate in circonferenze generalizzate. Inoltre sono conformi: se \(f\) è olomorfa e \(f'(z_0)\neq 0\), allora
\[
	(df)_{z_0}(v)=f'(z_0)v,
\]
cioè il differenziale è una rotodilatazione, quindi preserva gli angoli. Perciò la perpendicolarità al bordo viene preservata.
\end{snippetproof}

\begin{snippetproposition}{Transitività sulle geodetiche di \(H\)}
Ogni circonferenza ortogonale a \(\partial H=\realnumbers\) può essere trasformata in una qualunque altra tramite una trasformazione di M\"obius appartenente a \(\operatorname{PSL}(2,\realnumbers)\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Con una traslazione reale si porta un estremo della circonferenza in \(0\). Come visto nella dimostrazione del teorema, la trasformazione \(z\mapsto -1/z\) manda tale circonferenza in una retta verticale. Infine, mediante traslazioni reali, ogni retta verticale può essere trasformata in qualunque altra retta verticale. Componendo queste trasformazioni si ottiene il risultato.
\end{snippetproof}

\subsection{Mappa esponenziale su una varietà riemanniana}

\begin{snippetdefinition}{Mappa esponenziale}
Sia \((X,\langle\,,\,\rangle)\) una varietà riemanniana e sia \(p\in X\). Per \(v\in T_pX\), indichiamo con \(\gamma_v\) la geodetica tale che
\[
	\gamma_v(0)=p, \qquad \dot\gamma_v(0)=v.
\]
La \emph{mappa esponenziale} in \(p\) è definita da
\[
	\exp_p(v)=\gamma_v(1),
\]
per tutti i vettori \(v\) per cui \(\gamma_v\) è definita almeno fino al tempo \(1\). In generale \(\exp_p\) è definita su un aperto \(\Omega_p\subseteq T_pX\) contenente \(0\).
\end{snippetdefinition}

Il fatto che \(\exp_p\) sia liscia segue dal teorema di dipendenza regolare dalle condizioni iniziali per le soluzioni dell'equazione differenziale delle geodetiche.

\begin{snippetproposition}{Differenziale dell'esponenziale nell'origine}
Il differenziale
\[
	(d\exp_p)_0\colon T_0(T_pX)\simeq T_pX\longrightarrow T_pX
\]
è l'identità.
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{}
Per calcolare \((d\exp_p)_0(w)\), consideriamo la curva \(\sigma(t)=tw\) in \(T_pX\). Allora \(\sigma(0)=0\) e \(\sigma'(0)=w\). Dunque
\[
	(d\exp_p)_0(w)
	=\left.\frac{d}{dt}\right|_{t=0}\exp_p(tw).
\]
Usiamo ora la proprietà di riparametrizzazione delle geodetiche:
\[
	\gamma_{tw}(s)=\gamma_w(ts).
\]
Infatti entrambe le curve hanno punto iniziale \(p\) e velocità iniziale \(tw\), quindi coincidono per unicità. In particolare
\[
	\exp_p(tw)=\gamma_{tw}(1)=\gamma_w(t).
\]
Pertanto
\[
	(d\exp_p)_0(w)
	=\left.\frac{d}{dt}\right|_{t=0}\gamma_w(t)
	=\dot\gamma_w(0)
	=w.
\]
\end{snippetproof}

\begin{snippetcorollary}{Diffeomorfismo locale}
Esistono un intorno aperto \(U\subseteq T_pX\) di \(0\) e un intorno aperto \(U'\subseteq X\) di \(p\) tali che
\[
	\exp_p\colon U\longrightarrow U'
\]
è un diffeomorfismo. In particolare, ogni punto \(q\in U'\) è collegato a \(p\) da una geodetica.
\end{snippetcorollary}

\begin{snippetproof}{}
Poiché \((d\exp_p)_0=\operatorname{Id}\), il differenziale è invertibile. Il risultato segue immediatamente dal teorema della funzione inversa.
\end{snippetproof}

\begin{snippetproposition}{Intorni geodeticamente convessi}
Per ogni \(p\in X\) esiste un intorno aperto \(W\) di \(p\) tale che per ogni \(q,q'\in W\) esiste una geodetica contenuta in \(W\) che collega \(q\) a \(q'\).
\end{snippetproposition}

\begin{snippetproof}{Idea della dimostrazione}
Consideriamo la mappa
\[
	F\colon TX\supseteq \mathcal U \longrightarrow X\times X,
	\qquad
	F(q,v)=\left(q,\exp_q(v)\right),
\]
definita in un intorno \(\mathcal U\) della sezione nulla. In coordinate locali attorno a \((p,0)\), il differenziale di \(F\) è invertibile: infatti la prima componente è \(q\), mentre il differenziale dell'esponenziale rispetto alla variabile tangente, in \(v=0\), è l'identità.

Quindi \(F\) è un diffeomorfismo locale in un intorno di \((p,0)\). La sua immagine contiene un intorno di \((p,p)\) in \(X\times X\). Scegliendo \(W\) abbastanza piccolo, si ha \(W\times W\subseteq F(\mathcal U)\). Allora, dati \(q,q'\in W\), esiste \(v\in T_qX\) tale che
\[
	q'=\exp_q(v).
\]
La curva
\[
	t\longmapsto \exp_q(tv), \qquad t\in[0,1],
\]
è una geodetica che collega \(q\) a \(q'\). Restringendo ulteriormente \(W\), tale geodetica resta contenuta in \(W\).
\end{snippetproof}

\subsection{Coordinate normali e coordinate polari geodetiche}

\begin{snippetdefinition}{Coordinate normali}
Sia \(\exp_p\colon U\to X\) una carta attorno a \(p\), con \(U\subseteq T_pX\). Scegliamo una base ortonormale
\[
	e_1,\ldots,e_n
\]
di \(T_pX\) rispetto alla metrica \(\langle\,,\,\rangle_p\). Se
\[
	v=x_1e_1+\cdots+x_ne_n,
\]
allora le coordinate \((x_1,\ldots,x_n)\) sono dette \emph{coordinate normali} su \(\exp_p(U)\). In tali coordinate
\[
	x_1(p)=\cdots=x_n(p)=0.
\]
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{Coordinate polari geodetiche}
Identifichiamo \(T_pX\) con \(\realnumbers^n\) tramite una base ortonormale. Scriviamo
\[
	v=r\,u(\theta_1,\ldots,\theta_{n-1}),
	\qquad
	r=\|v\|_p,
\]
dove \(u(\theta_1,\ldots,\theta_{n-1})\) è un versore. Le coordinate
\[
	(r,\theta_1,\ldots,\theta_{n-1})
\]
sono dette \emph{coordinate polari geodetiche}. Il punto corrispondente sulla varietà è
\[
	q=\exp_p(v)=\exp_p\left(r\,u(\theta_1,\ldots,\theta_{n-1})\right).
\]
Le curve
\[
	r\longmapsto \exp_p(r u)
\]
sono geodetiche uscenti da \(p\).
\end{snippetdefinition}

\subsection{Lemma di Gauss}

\begin{snippettheorem}{Lemma di Gauss}
Sia \(U\subseteq T_pX\) un intorno dell'origine su cui \(\exp_p\) è una carta. Le geodetiche uscenti da \(p\) sono perpendicolari alle ipersuperfici
\[
	S_r=\left\{\exp_p(v) \mid \|v\|_p=r\right\}.
\]
\end{snippettheorem}

In altre parole, le geodetiche radiali incontrano ortogonalmente le sfere geodetiche centrate in \(p\).

\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,>=Latex,line cap=round,line join=round]
    \begin{scope}[shift={(0,0)}]
        \draw[thick] (0,0) rectangle (2.7,2.2);

        \draw[thick] (1.35,0) -- (1.35,2.2);
        \draw[thick] (0,1.1) -- (2.7,1.1);

        \fill[yellow!20] (1.35,1.1) circle (0.78);

        \draw[blue,thick,dashed] (1.35,1.1) circle (0.78);

        \fill (1.35,1.1) circle (0.03);
        \node[below left] at (1.35,1.1) {\(0\)};

        \draw[thick,->] (1.35,1.1) -- (2.03,1.78);
        \node[right] at (1.98,1.62) {\(tv\)};

        \node[above] at (2.08,2.2) {\(\|v\|_p=\mathrm{cost}\)};
    \end{scope}

    \node[below] at (1.35,-0.35) {\(T_{X,p},\langle\cdot,\cdot\rangle_p\)};

    \draw[thick,->] (3.05,1.08)
        .. controls (3.85,1.95) and (4.85,1.95) ..
        (5.42,1.10);
    \node at (4.40,1.95) {\(\exp_p\)};

    \begin{scope}[shift={(6.45,1.1)}]
        \draw[orange!90!black,thick,dashed] (0,0) circle (0.78);

        \draw[thick]
            (-0.73,0.08) .. controls (-0.30,0.16) and (0.25,0.14) .. (0.73,0.08);

        \draw[thick]
            (-0.16,0.76) .. controls (-0.15,0.28) and (-0.10,-0.18) .. (-0.03,-0.70);

        \draw[blue,thick]
            (-0.70,0.18) .. controls (-0.28,0.28) and (0.30,0.28) .. (0.72,0.18);

        \coordinate (B) at (235:0.78);
        \coordinate (P) at (235:0.26);
        \coordinate (C) at (55:0.74); 

        \draw[blue,thick] (B) -- (C);

        \fill (P) circle (0.03);
        \node[right] at ($(P)+(0.05,-0.02)$) {\(p\)};

        \begin{scope}[shift={(B)},rotate=55]
            \draw[blue,thick]
                (0,0) -- (0.12,0) -- (0.12,0.12) -- (0,0.12) -- cycle;
        \end{scope}
    \end{scope}

    \node[right] at (7.35,1.18) {\(\exp_p(tv)\) = geodetica passante per \(p\)};
\end{tikzpicture}

\begin{snippetproof}{}
Sia
\[
	v(s)\colon (-\varepsilon,\varepsilon)\longrightarrow T_pX
\]
una curva tale che \(\|v(s)\|_p=r\) sia costante. Definiamo
\[
	\beta(s,t)=\exp_p\bigl(t v(s)\bigr),
	\qquad
	t\in[0,1].
\]
Per ogni \(s\), la curva \(t\mapsto\beta(s,t)\) è una geodetica uscente da \(p\). Inoltre
\[
	\beta(s,0)=p,
	\qquad
	\beta(s,1)=\exp_p(v(s))\in S_r.
\]
L'energia della curva \(t\mapsto\beta(s,t)\) è
\[
	E(s)=\integral[0][1][\left\langle \partial_t\beta(s,t),\partial_t\beta(s,t)\right\rangle][t].
\]
Poiché la geodetica \(t\mapsto\exp_p(t v(s))\) ha velocità iniziale \(v(s)\), e \(\|v(s)\|_p=r\) è costante, si ha
\[
	E(s)=r^2.
\]
Dunque \(E'(0)=0\).

Scriviamo
\[
	\gamma(t)=\beta(0,t),
	\qquad
	J(t)=\partial_s\beta(0,t).
\]
La formula di prima variazione dell'energia dà
\begin{align*}
	E'(0)
	&=2\integral[0][1][\left\langle \nabla_t J(t),\dot\gamma(t)\right\rangle][t] \\
	&=2\left[\left\langle J(t),\dot\gamma(t)\right\rangle\right]_{0}^{1}
	-2\integral[0][1][\left\langle J(t),\nabla_t\dot\gamma(t)\right\rangle][t].
\end{align*}
Poiché \(\gamma\) è una geodetica, \(\nabla_t\dot\gamma=0\). Inoltre \(\beta(s,0)=p\) per ogni \(s\), quindi \(J(0)=0\). Pertanto
\[
	0=E'(0)=2\left\langle J(1),\dot\gamma(1)\right\rangle.
\]
Il vettore \(J(1)\) è tangente alla sfera geodetica \(S_r\), mentre \(\dot\gamma(1)\) è tangente alla geodetica radiale. Poiché \(v(s)\) era una curva arbitraria sulla sfera \(\|v\|_p=r\), ogni direzione tangente a \(S_r\) è ortogonale alla direzione radiale. Questo conclude la dimostrazione.
\end{snippetproof}

\end{document}