\documentclass[preview]{standalone}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stellar}
\usepackage{definitions}
\usepackage{bettelini}
\usepackage{array}

\begin{document}

\id{biologia-biomolecole}
\genpage

\section{Introduzione}

\begin{snippetdefinition}{biomolecola-definition}{Biomolecola}
    Le \textit{biomolecole} sono le molecole dei processi biologici degli esseri viventi.
\end{snippetdefinition}

\plain{Tutte le biomolecole contengono C, O e H.
Ci sono delle eccezioni, per esempio, gli idrocarburi contengono solamente C e H.}

\begin{snippet}{biomolecole-tipi}
    Le biomolecole sono di 4 tipi:
    \begin{itemize}
        \item Lipidi (grasso)
        \item Acidi nucleici (DNA e RNA)
        \item Carboidrati
        \item Proteine
    \end{itemize}
\end{snippet}

\begin{snippet}{macromolecole-expl1}
    La maggior parte delle macromolecole sono composte da \textit{monomeri}. 
    Nel corpo umano i polimeri sono creati dalle cellule mediante alle istruzioni nel DNA.
    Le biomolecole fanno dei polimeri.
\end{snippet}

\begin{snippetdefinition}{isomero-definition}{Isomero}
    Gli \textit{isomeri} sono delle molecole distinte con il medesimo numero di atomi,
    ma con una struttura diversa. Diversi isomeri potrebbero avere proprietà diverse.
\end{snippetdefinition}

\section{Costruzione di polimeri}

\begin{snippet}{costruzione-polimeri}
    Tutti i monomeri posseggono, da una parte un gruppo di idrogeno \(H\),
e dall'altra un gruppo \(OH\).
Due monomeri si uniscono mediante una reazione chimica chiamata \textit{condensazioe} o \textit{disidratazione}, la quale consiste
nell'unire un'estremità \(H\) con una \(OH\) mediante un legame.
La condensazione libera una molecola d'acqua come scarto.
\end{snippet}

\includesnpt[src=/snippet/static/dehydration-synthesis.jpg|width=75\%]{centered-img}

\section{Disintegrazione di polimeri}

\begin{snippet}{disintegrazione-polimeri}
    Per separare un legame fra due monomeri, viene utilizzata la reazione chimica di \textit{idrolisi} o \textit{idratazione}.
    Questa reazione necessita di una molecola di \(H_2O\).
\end{snippet}

\plain{
  Il motivo per il quale non avvengono idrolisi (visto che la cellula è un ambiente acquoso),
  è che la reazione non viene catalizzata.
}

\section{Criterio di separazione}

\plain{
  I legami dei polimeri vengono separati in base al tipo di enzima che catalizza la reazione.
  La stessa cosa vale per il legare vari monomeri: dipende dal tipo di enzima.
}

\begin{snippetdefinition}{enzima-definition}{Enzima}
  L'enzima è una proteina che aiuta la reazione tra vari polimeri o monomeri.
\end{snippetdefinition}

\section{Tabella dei termini}

\begin{snippet}{biologia-termini-biomolecole}
  \begin{center}

    \begin{tabular}{ |c|c|c| }
      \hline
      & Monomero & Polimero \\ 
      \hline 
      Carboidrati & Monosaccardi & Polisaccardi \\
      \hline 
      Proteine & Amminoacidi & Catene polopeptidica / proteina \\
      \hline 
      Lipidi & & \\
      \hline 
      Acidi nucleici & & \\
      \hline

    \end{tabular}
  \end{center}
  \phantom{}
\end{snippet}

\plain{
  Questa tabella contiene i nomi delle varie molecole in base al loro tipo.
}

\end{document}
