\documentclass[preview]{standalone}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{stellar}
\usepackage{bettelini}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={Assets},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

\begin{document}

\title{Sfere Terrestri}
\id{geofisica-sfereterrestri}
\genpage

\plain{La terra può essere suddivisa in diverse sfere interdipendenti.}

\begin{snippetdefinition}{atmosfera}{Atmosfera}
    Componente gassosa che avvolge il pianeta. L'aria è inodore e incolore ed è quasi 800 volte meno densa dell'acqua.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{idrosfera}{Idrosfera}
    Insieme di tutte le acque del pianeta nei diversi stati di aggregazione; comprende le acque marine e quelle continentali.
\end{snippetdefinition}
    
\begin{snippetdefinition}{litosfera}{Litosfera}
    Componente solida superficiale costituita dalle rocce.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{biosfera}{Biosfera}
    Componente vivente e comprende gli organismi che popolano la zona di interazione delle tre sfere precedenti.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{astenosfera}{Astenosfera}
    L'\textit{astenosfera} è una fascia superficiale del mantello terrestre, giacente sotto la litosfera,
    dove le roccie sono parzialmente fuse.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{processo-esogeno}{Processo Esogeno}
    Sono processi attivati dall'energia del Sole e avvengono sulla superficie terrestre; sono per esempio i movimento delle acque, i passaggi di stato, il tempo atmosferi o il modellamento della superficie terrestre.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippetdefinition}{processo-endogeno}{Processo Endogeno}
    Sono processi attivati dal calore interno della Terra; sono i processi che portano alla formazione di catene montuose e di nuovi oceani.
\end{snippetdefinition}

\plain{I processi che coinvologno le sfere terrestri sono di tipo esogeno ed endogeno.
I processi esogeni possono includere alterazione meteorica, movimenti di massa, erosione,
mentre i processi endogeni vulcanismo, riorganizzazione crostale e diastrofismo.}

\end{document}