\documentclass[preview]{standalone}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stellar}
\usepackage{definitions}
\usepackage{bettelini}

\begin{document}

\id{italiano-inferno-canto-i}
\genpage

\section{Canto I}

\plain{Il primo canto dell'inferno fa da proemio a tutta la Commedia.}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-1}
    \StellarPoetry{1}{
        Nel mezzo del cammin di nostra vita \\
        mi ritrovai per una selva oscura, \\
        ché la diritta via era smarrita.
    }{
        Nell'età di mezzo della vita umana
        \bfslash mi ritrovai in una buia boscaglia
        \bfslash perché avevo smarrito il giusto percorso.
    }

    La vita media è di 70 anni. Questo è un dato biblico e non il valore della vita media.
    Dante è nato nel 1265, per cui 1265+35=1300. Il percorso inizia infatti esattamente nel 1300.
    Questo dato viene anche confermato in \textit{Inferno XXI, 112-114}.

    Dante si ritrova in una selva oscura, ma non riescie a ricordare come ci è arrivato. 
    La selva oscura, dove non vi è luce, rappresenta allegoricamente una condizione di peccato.
    La \textbf{diritta via} è quella che conduce a Dio.
    Essa è smarrita, ma può essere appunto ritrovata.
    \\
    Dante non specifica il tipo di peccato, questo è dato dal fatto che Dante rappresenta allegoricamente
    l'interno dell'umanità (nel 1300), per cui il peccato di tutti gli uomini in quel periodo.
\end{snippet}

\begin{snippetdefinition}{giubileo-definition}{Giubileo}
    Il \textit{giubileo} è un anno di assoluzione collettiva di peccati.
\end{snippetdefinition}

\plain{Questa data è quella del primo Giubileo, indetto dal Papa Bonifacio VIII.}

\begin{snippetdefinition}{allegoria-definition}{Allegoria}
    Figura retorica per mezzo della quale l'autore esprime e il lettore ravvisa un significato riposto,
    diverso da quello letterale.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-4}
    \StellarPoetry{4}{
        Ahi quanto a dir qual era è cosa dura \\
        esta selva \textbf{selvaggia} e \textbf{aspra} e \textbf{forte} \\
        che nel pensier rinova la paura!
    }{
        Ahimé, non è affatto facile descrivere
        \bfslash questo bosco inospitale, impervio, difficile,
        \bfslash del quale il solo pensiero mi fa tornare il timore!
    }

    I tre aggettivi; selvaggia (disumano), aspra (fitta) e forte (da cui è difficile uscire)
    sono disposti a climax. Raccontare cosa ha visto in questa selva è difficile e penoso,
    quindi in questo momento è Dante autore che parla, a viaggio concluso.
\end{snippet}

\begin{snippetnote}{funzioni-di-dante}{Funzioni di Dante}
    Date ha diverse funzioni che si intrecciano nel racconto.
    \begin{itemize}
        \item Dante personaggio, pellegrino che compie il viaggio
        \item Dante allegoria per tutta l'umanità
        \item Dante poeta fiorentino
    \end{itemize}
\end{snippetnote}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-7}
    \StellarPoetry{7}{
        Tant' è amara che poco è più morte; \\
        ma per trattar del ben ch'i' vi trovai, \\
        dirò de l'altre cose ch'i' v'ho scorte.
    }{
        [la selva] È tanto angosciante quasi quanto la morte;
        \bfslash ma per dire ciò che di buono lì incontrai,
        \bfslash parlerò [prima] delle altre cose che lì ho viste.
    }
    
    La morte, che è la cosa più terribile che ci sia, lo è solamente poco più della selva.
    \\
    I due verbi sui quali si chiude \textit{Vita Nova},
    \textbf{dire} e \textbf{trattare}, si ritrovano all'inizio della \textit{Commedia}.
    In \textit{Vita Nova} questi verbi si riferiscono all'io poetico, mentre all'inizio della \textit{Commedia}
    sono riferiti al \textbf{bene} e ad \textbf{altre cose}.
    Il bene si riferisce alla salvezza (Dio), mentre altre cose si riferisce a tutto ciò che trovò durante il viaggio.
    La parola \textit{vi} si riferisce probabilmente a tutto il viaggio compiuto da Dante.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-10}
    \StellarPoetry{10}{
        Io non so ben ridir com' i' v'intrai, \\
        tant' era pien di sonno a quel punto \\
        che la verace via abbandonai.
    }{
        Non so descrivere il modo in cui vi entrai
        \bfslash dato che il mio torpore era tale in quel momento
        \bfslash che mi ero allontanato dalla verità.
    }
    
    Il sonno rappresenta in senso allegorico il sonno della coscienza,
    che porta al peccato, ossia la selva, in quanto non riesce a discernere 
    tra il bene e il male.
    La \textit{verace via} è un altro modo per dire la \textit{diritta via}
\end{snippet}


\begin{snippet}{inferno-canto-i-13}
    \StellarPoetry{13}{
        Ma poi ch'i' fui al piè d'un colle giunto, \\
        là dove terminava quella valle \\
        che m'avea di paura il cor compunto,
    }{
        Ma dopo che arrivai alle pendici d'una collina,
        \bfslash nel luogo in cui finiva quel bosco
        \bfslash che mi aveva impietrito il cuore di paura,
    }

\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-16}
    \StellarPoetry{16}{
        guardai in alto e vidi le sue spalle \\
        vestite già de' raggi del pianeta \\
        che mena dritto altrui per ogne calle.
    }{
        alzai gli occhi e vidi la sua cima e il pendio
        \bfslash già illuminati dai raggi di quel pianeta [il Sole]
        \bfslash che guida ciascuno sulla giusta via.
    }

    Nel momento in cui Dante si lascia alle spalle la selva e guarda in alto verso il colle,
    si riaccende in lui un sentimento di speranza. C'è quindi un'opposizione tra la selva e il colle, 
    oscuro e luminoso, basso e alto, chiuso e aperto. Se Dante vuole raggiungere la cima del colle, 
    allegoria della salvezza, allora il cammino che lo aspetta è in salita.
    \\
    Le spalle del colle sono il punto in cui la collina si piega.
    Questa perifrasi indica semplicemente che la collina era illuminata dalla luce solare.
    In alto vi è la luce divina, mentre in basso c'è il buio del peccato.
    Il colle rappresenta infatti il percorso difficile; è molto più facile
    cadere all'inferno che giungere a Dio. \\
    In questo punto vengono prefigurati i tre regni della Commedia; la selva rappresenta
    l'inferno, il colle il purgatorio e il Sole il paradiso.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-19}
    \StellarPoetry{19}{
        Allor fu la paura un poco queta, \\
        che nel lago del cor m'era durata \\
        la notte ch'i' passai con tanta pieta.
    }{
        A quel punto si calmò quel timore
        \bfslash che nel profondo dell'animo avevo sofferto
        \bfslash durante la notte [precedente] trascorsa nel dolore.
    }
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-22}
    \StellarPoetry{22}{
        E come quei che con \textbf{lena affannata}, \\
        uscito fuor del pelago a la riva, \\
        si volge a l'acqua perigliosa e guata,
    }{
        E come colui che con respiro affaticato,
        \bfslash uscito dal mare e arrivato alla spiaggia, si gira
        \bfslash verso lo specchio d'acqua minaccioso e [lo] guarda;
    }

    % pelago = mare
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-25}
    \StellarPoetry{25}{
        così l'animo mio, ch'ancor fuggiva, \\
        si volse a retro a rimirar lo passo \\
        che non lasciò già mai persona viva.
    }{
        Allo stesso modo il mio animo, che ancora fuggiva,
        \bfslash si girò indietro a guardare il tragitto
        \bfslash che non abbandonò mai nessun vivo.
    }

    Il verbo \textbf{guatare} significa guardare con partecipazione, spesso paura.
    Questa similitudine mette in confronto un naufrago che scampa il pericolo dell'acqua,
    che come Dante scampa dalla selva e si gira a guardarla, con un sentimento di sollievo.
    Il corpo di Dante è fermo, ma il suo animo è ancora spaventato e vorrebbe continuare a scappare
    (per il naufrago questo sentimento è dato dalla frase <<lena affannata>> mentre per Dante da <<ch'ancor fuggiva>>).
    
    Questo indica anche che indugiare nel peccato, come indugiare nella selva o nelle acque, porta alla morte.
    Questa è anche la prima similitudine della Commedia.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-28}
    \StellarPoetry{28}{
        Poi ch'èi posato un poco il corpo lasso, \\
        ripresi via per la piaggia diserta, \\
        sì che 'l piè fermo sempre era 'l più basso.
    }{
        Dopo che riposai per un po' il corpo stanco, \\
        ripresi il cammino lungo il pendio deserto [del colle],\\
        scalando la salita.
    }

    La piaggia è un leggero pendio che non è ancora l'effettiva salita.
    \\
    Il terzo verso, dove un piede è sempre più basso dell'altro,
    implica che ci sia ancora una zavorra che lo mantenga vicino al peccato (alla selva).
    Questo peso è dato dal suo attaccamento alle cose terrene, e rende la salita più difficile.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-31}
    \StellarPoetry{31}{
        Ed ecco, quasi al cominciar de l'erta, \\
        una lonza leggiera e presta molto, \\
        che di pel macolato era coverta;
    }{
        E d'improvviso, quasi all'inizio del pendio,
        \bfslash (arrivò) una lonza agile e molto veloce,
        \bfslash dal pelo coperto di macchie;
    }

    Dante incontra all'improvviso la prima delle tre fiere, la lonza.
    La lonza è leggera (veloce, agile). Essa rappresenta infatti la lussuria, visto che è
    un sentimento fugace e intenso.
\end{snippet}

\begin{snippetdefinition}{lussuria-definition}{Lussuria}
    La lussuria è un vizio inteso come l'abbandono alle proprie passioni o anche a divertimenti di natura generica, senza il controllo da parte della nostra ragione e della nostra morale.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-34}
    \StellarPoetry{34}{
        e non mi si partia dinanzi al volto, \\
        anzi 'mpediva tanto il mio cammino, \\
        ch'i' fui per ritornar più volte vòlto.
    }{
        che non si scansava da davanti a me,
        \bfslash e bloccava il mio cammino a tal punto
        \bfslash che più volte mi voltai per tornare indietro.
    }

    Alla vista della lonza, la speranza riaquisita da Dante viene a mancare, tanto che
    si vorrebbe voltare per tornare indietro.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-37}
    \StellarPoetry{37}{
        Temp' era dal principio del mattino, \\
        e 'l sol montava 'n sù con quelle stelle \\
        ch'eran con lui quando l'amor divino
    }{
        Era il principio del mattino,
        \bfslash e il sole saliva in quella [stessa] costellazione
        \bfslash in cui si trovava, quando Dio
    }

\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-40}
    \StellarPoetry{40}{
        mosse di prima quelle cose belle; \\
        sì ch'a bene sperar m'era cagione \\
        di quella fiera a la gaetta pelle
    }{
        creò inizialmente i corpi celesti; 
        \bfslash per cui mi dava ragione di non temere
        \bfslash quella belva dalla pelle maculata
    }

    Qui viene specificato che è mattino, e siamo in primavera.
    Secondo la \textit{Genesi} il mondo è stato creato di primavera.
    La primavera rappresenta l'inizio della vita, che rappresenta anche speranza.
    Per questo motivo, Dante si fa forza e riesce a superare la lonza.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-43}
    \StellarPoetry{43}{
        l'ora del tempo e la dolce stagione; \\
        \textbf{ma} non sì che paura non mi desse \\
        la vista che m'apparve d'un leone.
    }{
        l'ora in cui [essa] comparve e la bella stagione;  \\
        finché non mi spaventò \\
        la presenza improvvisa di un leone
    }

    Dante incontra la seconda delle fiere, il leone, allegoria della superbia.
    Il \quotes{ma} avversativo inverte la speranza precedentemente acquisita.
\end{snippet}

\begin{snippetdefinition}{superbia-definition}{Superbia}
    Radicata convinzione della propria superiorità (reale o presunta) che si traduce in atteggiamenti di orgoglioso distacco o anche di ostentato disprezzo verso gli altri.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-46}
    \StellarPoetry{46}{
        Questi parea che contra me venisse \\
        con la test' alta e con rabbiosa fame, \\
        sì che parea che l'aere ne tremesse.
    }{
        Questo sembrava procedere contro di me
        \bfslash superbo e affamato,
        \bfslash al punto che sembrava far tremare l'aria.
    }

    La rabbia del leone mette paura anche all'aria, evidenziando il fatto che
    la speranza di Dante è praticamente nulla. La paura è anche data dalla ripetizione
    della lettera \quotes{r} e \quotes{e}, che ritmicamente dona un senso di inquietudine.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-49}
    \StellarPoetry{49}{
        Ed una lupa, che di tutte brame \\
        sembiava carca ne la sua magrezza, \\
        e molte genti fé già viver grame,
    }{
        Ed una lupa, che di tutti i desideri
        \bfslash sembrava piena pur essendo magra,
        \bfslash e già fece vivere molti popoli in miseria,
    }

  Immediatamente Dante incontra anche la terza fiera, la lupa, allegoria della cupidigia. Viene 
  specificato che è magra, perché più mangia e più ha fame: allegoricamente più ha e più desidera. 
  Questo vizio ha già causato sofferenza a tante persone, mettendoli anche l'uno contro l'altro (volere anche a discapito degli altri).
\end{snippet}

\begin{snippetdefinition}{avarizia-antica-definition}{Avarizia (antica)}
    La brama di possessi materialistici.
\end{snippetdefinition}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-52}
    \StellarPoetry{52}{
        questa mi porse tanto di gravezza \\
        con la paura ch'uscia di sua vista, \\
        ch'io perdei la speranza de l'altezza.
    }{
        questa vista mi trasmise tanta angoscia
        \bfslash per la paura che mi diede la sua comparsa,
        \bfslash che persi la speranza di arrivare in cima.
    }

    Questa gravezza (peso) data dal solo sguardo della lupa simboleggia il ritorno verso la selva, perdendo la speranza di salire.
    La lupa è quindi un ostacolo insuperabile perché Dante \textbf{perde} la speranza (in contrapposizione
    con lo \textbf{smarrire} la retta via) e si dispera.
\end{snippet}

\begin{snippetnote}{alternanzi-speranza-dante}{Alternarsi della speranza}
    Dante viene attraversato da un continuo alternarsi fra speranza e disperazione.
\end{snippetnote}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-55}
    \StellarPoetry{55}{
        E qual è quei che volontieri acquista, \\
        e giugne 'l tempo che perder lo face, \\
        che 'n tutti suoi pensier piange e s'attrista;
    }{
        E come [avviene a] colui che volentieri accumula denaro,
        \bfslash arriva il momento che lo fa perdere,
        \bfslash al punto che nell'animo si rattrista e piange;
    }

\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-58}
    \StellarPoetry{58}{
        tal mi fece la bestia sanza pace, \\
        che, venendomi 'ncontro, a poco a poco \\
        mi ripigneva là dove 'l sol tace.
    }{
        così mi ridusse la belva che non ha pace,
        \bfslash la quale, venedomi incontro, pian piano
        \bfslash mi respingeva nell'ombra.
    }

    Questa similitudine si riferisce agli avari (oppure potrebbe riferisci ai giocatori d'azzardo).
    Coloro che affidano la propria felicità ai beni materiali, e si disperano quando perdono tuto.
    \\
    La lupa faceva provare a Dante la stessa sensazione dell'ultima terzina,
    riportandolo verso la selva (dove il sole non splende).
    
    È presente una sinestesia (dove 'l sol tace).
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-61}
    \StellarPoetry{61}{
        Mentre ch'i' rovinava in basso loco, \\
        dinanzi a li occhi mi si fu offerto \\
        chi per lungo silenzio parea fioco.
    }{
        Mentre ero ricacciato a forza in basso,
        \bfslash mi si offrì alla vista colui che
        \bfslash per un lungo silenzio era rimasto sfuocato.
    }

    Mentre Dante rotolava (\textbf{rovinava} indica una caduta rovinosa, appunto) verso il basso, incontra \textbf{Virgilio}.
    La sua voce era bassa (\quotes{fioco}) perché non aveva parlato per molto tempo. Sicuramente l'aggettivo \quotes{fioco} non si 
    riferisce alla luce perché Dante si trova ancora all'aperto, alla luce del sole, quindi si riferisce probabilmente alla voce.
    Questo indica anche che la sua parola non veniva ascoltata da molto,
    esso rappresenta infatti la ragione umana.
\end{snippet}

\begin{snippetcharacter}{virgilio}{Virgilio}
    \textit{Virgilio} fu un poeta
    vissuto tra il 70 a.C e il 19 a.C.
\end{snippetcharacter}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-64}
    \StellarPoetry{64}{
        Quando vidi costui nel gran diserto, \\
        «Miserere di me», gridai a lui, \\
        «qual che tu sii, od ombra od omo certo!».
    }{
        Quando lo vidi nella grande spiaggia vuota,
        \bfslash \quotes{Pietà di me}, gli gridai,
        \bfslash \quotes{chiunque tu sia, fantasma o uomo vero!}
    }
    Questa è la prima volta che qualcuno parla.
    
    Dante chiede \quotes{Abbi pietà di me. Chiunque tu sia, anima o uomo}.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-67}
    \StellarPoetry{67}{
        Rispuosemi: «Non omo, omo già fui, \\
        e li parenti miei furon lombardi, \\
        mantoani per patrïa ambedui.
    }{
        Mi rispose: “Non sono un uomo, uomo lo fui già,
        \bfslash e i miei genitori furono lombardi,
        \bfslash entrambi di Mantova.
    }
    Nel medioevo le persone si presentavano con la loro provenienza geografica.
    Ciò indica il nome della propria famiglia e l'appartenenza politica.
    
    La Lombardia era tutta l'Italia del Nord.
    I genitori erano mantovani.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-70}
    \StellarPoetry{70}{
        Nacqui sub Iulio, ancor che fosse tardi, \\
        e vissi a Roma sotto 'l buono Augusto \\
        nel tempo de li dèi falsi e bugiardi.
    }{
        Nacqui sotto Giulio Cesare, ma troppo tardi,
        \bfslash e vissi a Roma durante il regno del buon Augusto,
        \bfslash all'epoca degli dei finti e impostori.
    }
    L'anima è nata durante il periodo di Giulio Cesare, ma visse
    a Roma sotto Augusto, a seguito della morte di Cesare nel 44 a.C.
    
    Virgilio ha vissuto in un periodo di Dei pagani (siccome Cristo non era ancora nato). Sa che i suoi dei
    sono bugiardi perché si trova all'inferno.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-73}
    \StellarPoetry{73}{
        Poeta fui, e cantai di quel giusto \\
        figliuol d'Anchise che venne di Troia, \\
        poi che 'l superbo Ilïón fu combusto.
    }{
        Fui un poeta, e scrissi di quell'uomo giusto
        \bfslash figlio di Anchise che arrivò da Troia,
        \bfslash dopo che la superba Ilio venne bruciata.
    }

    Virgilio celebrò di Enea (Eneide) dopo che la fortezza fu bruciata.
    Qui termina la presentazione.
    
    È importante notare che la salvezza di Dante deriva da un poeta.
    La poesia era cruciale nel mondo medievale.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-76}
    \StellarPoetry{76}{
        Ma tu perché ritorni a tanta noia? \\
        perché non sali il dilettoso monte \\
        ch'è principio e cagion di tutta gioia?».
    }{
        E tu, perché ridiscendi a tanta pena?
        \bfslash Perché non scali il felice colle
        \bfslash che è principio e causa di tutte le gioie?”
    }

    In italiano antico la noia indica tormento.
    Nonostante ci si aspetterebbe la risposta di Dante, esso
    riconosce Virgilio e lo elogia con le seguenti 3 terzine:
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-79}
    \StellarPoetry{79}{
        «Or se' tu quel Virgilio e quella fonte \\
        che spandi di parlar sì largo fiume?», \\
        rispuos' io lui con \textbf{vergognosa} fronte.
    }{
        “Sei tu dunque quel Virgilio e quella fonte
        \bfslash che spande un fiume così ricco di parole?”
        \bfslash Gli risposi con volto umile.
    }

    Dante si rivolge a Virgilio con vergogna, sentimento di deferenza e rispetto.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-82}
    \StellarPoetry{82}{
        «O de li altri poeti onore e lume, \\
        vagliami 'l lungo studio e 'l grande amore \\
        che m'ha fatto cercar lo tuo volume.
    }{
        “Oh, gloria e luce per gli altri poeti,
        \bfslash mi serva l'assiduo studio e il forte amore
        \bfslash per il quale ho cercato le tue opere.
    }

    Dante dice di avere studiato la sua opera, e dichiara un debito poetico.
    L'amore poetico di Dante l'ha portato a studiare (a memoria) l'Eneide.
    Infatti, molte espressioni nella Commedia sono riprese dall'Eneide.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-85}
    \StellarPoetry{85}{
        Tu se' lo mio maestro e 'l mio autore, \\
        tu se' solo colui da cu' io tolsi \\
        lo bello stilo che m'ha fatto onore.
    }{
        Tu sei il mio maestro e il mio autore [di riferimento],
        \bfslash da te solo ho tratto
        \bfslash lo stile eletto per cui sono conosciuto.
    }

    Qui Dante comunica da chi ha preso il bello stile di cui si avvale.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-88}
    \StellarPoetry{88}{
        Vedi la bestia per cu' io mi volsi; \\
        aiutami da lei, famoso saggio, \\
        ch'ella mi fa tremar le vene e i polsi».
    }{
        Guarda la belva per cui mi voltai indietro
        \bfslash salvami da lei, celebrato poeta,
        \bfslash poiché questa mi fa tremare le vene e i polsi.
    }

    La lonza e il leone non vengono nemmeno più nominati, \quotes{la bestia} è quella più difficile.
    L'espressione \quotes{le vene e i polsi} sta indicare che trema tutto, sia all'interno che all'esterno.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-91}
    \StellarPoetry{91}{
        «A te convien tenere altro vïaggio», \\
        rispuose, poi che lagrimar mi vide, \\
        «se vuo' campar d'esto loco selvaggio;
    }{
        “Ti conviene intraprendere un itinerario diverso”,
        \bfslash rispose, dopo che mi vide piangere,
        \bfslash “se vuoi uscire da questo luogo selvaggio;
    }
    
    Il primo verso di questa terzina è quello più importante di tutto il canto.
    Virgilio risponde indicando un altro percorso da compiere per raggiungere la salvezza, perché la 
    strada in cui compare la cupidigia porta alla morte.
    Da notare il verbo \textit{convenire}, che in italiano antico ha il significato di dovere.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-94}
    \StellarPoetry{94}{
        ché questa bestia, per la qual tu gride, \\
        non lascia altrui passar per la sua via, \\
        ma tanto lo 'mpedisce che l'uccide;
    }{
        Poiché questa belva, a causa della quale tu gridi,
        \bfslash impedisce a tutti di superarla,
        \bfslash e blocca chiunque fino a ucciderlo;
    }

    La lupa non lascia passare \textit{nessuno}.
    Indugiare qui significa morire. Più le persone restano nel peccato, meno possibilita hanno di uscirne.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-97}
    \StellarPoetry{97}{
        e ha natura sì malvagia e ria, \\
        che mai non empie la bramosa voglia, \\
        e dopo 'l pasto ha più fame che pria.
    }{
        e ha una natura così perversa e colpevole,
        \bfslash che non riempie mai il suo desiderio ansioso,
        \bfslash e dopo essersi cibata ha più fame di prima.
    }

\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-100}
    \StellarPoetry{100}{
        Molti son li animali a cui s'ammoglia, \\
        e più saranno ancora, infin che 'l veltro \\
        verrà, che la farà morir con doglia.
    }{
        Sono molti gli uomini a cui si lega,
        \bfslash e ce ne saranno ancor di più, finché arriverà il veltro,
        \bfslash che la farà morire con dolore.
    }

    Molte sono le vittime di questo peccato, ma Virgilio profetizza che il veltro sia l'unico
    a poterla superare.
    Possiamo capire che questa sia una profezia dal tempo futuro e linguaggio enigmatico.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-103}
    \StellarPoetry{103}{
        Questi non ciberà terra né peltro, \\
        ma sapïenza, amore e virtute, \\
        e sua nazion sarà tra feltro e feltro.
    }{
        Costui non tratterà né terra, né denaro,
        \bfslash ma sapienza, carità e virtù,
        \bfslash e nascerà tra feltro e feltro.
    }
    %  TODO Dieresi - spezza le due vocali
    Il veltro non si ciberà né di terra né di peltro (lega metallica delle monete).
    Non avrà quindi fame di ricchezza materiale.
    Invece, si ciberà di sapienza, amore e virtù (i 3 attributi della trinità).

    La prima interpretazione è quella di intendere il feltro come un panno vile, quindi la lupa potrebbe
    essere stato sconfitta da un uomo della chiesa (un Francescano) che si occupa dei malati
    ed è molto umile. La seconda interpretazione vede il feltro come il cielo, ovvero una figura provvidenziale
    mandata da Dio (facendo il veltro una figura divina). La terza interpretazione
    lo collega alla collocazione geografica di Verona, la quale si situa tra Feltre (Italia) e Montefeltro, per cui
    nascerà a Verona.
    L'ultima interpretazione, quella più accreditata, dice che il veltro nascerà da un'elezione imperiale,
    probabilmente di Arrigo VIII, presumendo che il veltro sia un imperatore, siccome l'urna
    veniva foderata di feltro all'interno.
\end{snippet}

\begin{snippetdefinition}{veltro-definition}{Veltro}
    Il \textit{veltro} è un cane da caccia.
    Nella letteratura italiana, rappresenta un'azione di riforma,
    evidentemente promossa da Dio, che perseguiti la cupidigia in tutte le sue forme
    ristabilendo in tutto il mondo ordine e giustizia. 
\end{snippetdefinition}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-106}
    \StellarPoetry{106}{
        Di quella umile Italia fia salute \\
        per cui morì la vergine Cammilla, \\
        Eurialo e Turno e Niso di ferute.
    }{
        Sarà salvezza di quella umile Italia
        \bfslash per la quale morì la fanciulla Camilla,
        \bfslash Eurialo, Turno e Niso per le ferite.
    }

    Virgilio sta dicendo che il veltro sarà la salvezza dell'Italia, elencando degli eroi che morirono di ferite per questa.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-109}
    \StellarPoetry{109}{
        Questi la caccerà per ogne villa, \\
        fin che l'avrà rimessa ne lo 'nferno, \\
        là onde 'nvidia prima dipartilla.
    }{
        Costui la caccerà di città in città
        \bfslash finché non l'avrà ricacciata nell'Inferno,
        \bfslash il luogo da cui in principio l'invidia la fece uscire.
    }
    Questa terzina termina la profezia.
    Il veltro sconfiggerà la lupa cacciandola da ogni luogo fino all'inferno.
    L'ultimo verso sembrerebbe indicare il primo momento in cui la lupa è stata scagliata
    fra gli uomini, a seguito dell'invidia del demonio nei confronti di Dio.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-111}
    \StellarPoetry{112}{
        Ond' io per lo tuo me' penso e discerno \\
        che tu mi segui, e io sarò tua guida, \\
        e trarrotti di qui per loco etterno;
    }{
        Per cui, riguardo te, penso e comprendo sia meglio
        \bfslash che tu mi segua e io ti sia guida,
        \bfslash portandoti da qui nell'oltretomba;
    }
    Virgilio dice che per il meglio di Dante, è auspicabile che lui lo segua.
    Questa è infatti la saggezza di Virgilio.
    Dante verrà salvato e portato via attraverso un luogo eterno (l'inferno).
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-115}
    \StellarPoetry{115}{
        ove udirai le disperate strida, \\
        vedrai li antichi spiriti \textbf{dolenti}, \\
        ch'a la seconda morte ciascun grida;
    }{
        in cui ascolterai le urla senza speranza,
        \bfslash osserverai i vecchi spiriti sofferenti,
        \bfslash che gridano per la morte dell'anima;
    }
    Queste terzine descrivono quindi l'inferno, dove Dante passerà.
    Esso viene rappresentato come pieno di anime dannate.
    
    La prima morte è quella fisica, mentre la seconda morte è quella dell'anima che
    diventa dannata.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-118}
    \StellarPoetry{118}{
        e vederai color che son \textbf{contenti} \\
        nel foco, perché speran di venire \\
        quando che sia a le beate genti.
    }{
        e vedrai coloro che appaiono contenti
        \bfslash nel dolore, perché hanno la speranza
        \bfslash di accedere nel tempo al regno dei beati.
    }
    Le anime dannate sono distrutte nel dolore perché sanno che quella è la loro
    fine eterna, mentre le anime nel purgatorio sono contente di scontare la propria pena,
    perché sanno che essa avrà una fine (fino all'Apocalisse).

    Questo può essere sintetizzato dalla rima \quotes{dolenti}:\quotes{contenti}.
\end{snippet}    

\begin{snippet}{inferno-canto-i-121}
    \StellarPoetry{121}{
        A le quai poi \textbf{se} tu vorrai salire, \\
        anima fia a ciò più di me degna: \\
        con lei ti lascerò nel mio partire;
    }{
        A cui poi se tu vorrai accedere,
        \bfslash ti porterà un'anima più degna di me:
        \bfslash quando me ne andrò ti lascerò a lei;
    }
    Se Dante vorrà salire fra le genti beate (paradiso), non potrà farlo con Virgilio
    ma con un'altra persona (Beatrice).
    Dante avrà la scelta di percorrere anche i cieli. Non è infatti necessario
    farlo per essere salvi. Dante sarà salvo dopo aver percorso il purgatorio.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-124}
    \StellarPoetry{124}{
        ché quello imperador che là sù regna, \\
        perch' i' fu' ribellante a la sua legge, \\
        non vuol che 'n sua città per me si vegna.
    }{
        Poiché quell'Imperatore che regna lassù,
        \bfslash per via del fatto che fui ribelle alla sua dottrina,
        \bfslash mi vieta di entrare nel suo Regno.
    }
    Il motivo per cui Dante dovrà essere seguire da un'altra anima
    è perché Virgilio è un dannato (non è battezzato). 
    Virgilio non può nominare direttamente Dio essendo tale.
    % virtù cardinali e teologate
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-127}
    \StellarPoetry{127}{
        In tutte parti impera e quivi regge; \\
        quivi è la sua città e l'alto seggio: \\
        oh felice colui cu' ivi elegge!».
    }{
        [Dio] regna in ogni luogo e qui dimora;
        \bfslash questa è la sua città e il suo trono:
        \bfslash felice è colui che viene chiamato nel suo Regno!”.
    }
    Beato colui che può accedere in paradiso.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-130}
    \StellarPoetry{130}{
        E io a lui: «Poeta, io ti richeggio \\
        per quello Dio che tu non conoscesti, \\
        a ciò ch'io fugga questo male e peggio,
    }{
        Ed io gli dissi: “Poeta, io ti chiedo per quel Dio
        \bfslash che tu non avesti modo di conoscere, affinché
        \bfslash io mi allontani da questo male e dalla dannazione,
    }
    A differenza di Virgilio, Dante può pronunciare il nome di Dio.
    Nel nome del Dio che purtroppo Virgilio non potrà conoscere, Dante accetta.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-133}
    \StellarPoetry{133}{
        che tu mi meni là dov' or dicesti, \\
        sì ch'io veggia la porta di san Pietro \\
        e color cui tu fai cotanto mesti».
    }{
        che tu mi conduca là dove dicesti,
        \bfslash affinché io veda le porte del Paradiso
        \bfslash e coloro i quali tu descrivi tanto tristi”.
    }
    Dante ripassa i posti che traverserà con Virgilio, ma in ordine opposto.
    La porta di san Pietro rappresenta il purgatorio, mentre le anime dannate
    sono nell'inferno.
\end{snippet}

\begin{snippet}{inferno-canto-i-136}
    \StellarPoetry{136}{
        Allor si mosse, e io li tenni dietro.
    }{
        [Virgilio] allora si mise in cammino, ed io lo seguii.
    }
    Come il canto comincia con un cammino (metaforico), viene terminato
    con un cammino (fisico).
\end{snippet}

\end{document}
